%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{No linealidad, composición y arquitectura de la red neuronal}
\label{ch:cap4}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Los tres capítulos anteriores establecieron el marco matemático del aprendizaje:
el problema de aproximación, las consecuencias del sobreajuste y la geometría del
paisaje de optimización. Pero en todo ese desarrollo la familia paramétrica no lineal
fue un objeto abstracto: se sabía que existía (Teorema~\ref{thm:universal}), se sabía
que el paisaje de su pérdida era no convexo (Sección~\ref{sec:noconvexidad}), pero
no se había dicho con precisión cuál es su forma.

Este capítulo construye ese objeto. El argumento central es una proposición de tres
líneas que lo justifica todo: la composición de funciones afines es afín. Sin
no linealidad, una red de cien capas es matemáticamente idéntica a una red de una
capa. Esa observación convierte la función de activación de un detalle de implementación
en una necesidad estructural, y hace que toda la arquitectura de la red neuronal
emerja como la única respuesta posible a una pregunta precisa.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Por qué la linealidad no alcanza}
\label{sec:linealidad_no_alcanza}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{1}{1}

\begin{definicion}{Función afín}
\label{def:afin}
Una función $A:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ es \textbf{afín} si existe una
matriz $\bm{W} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ y un vector $\bm{b} \in \mathbb{R}^m$
tales que:
\[
  A(\bm{x}) = \bm{W}\bm{x} + \bm{b}, \qquad \forall\, \bm{x} \in \mathbb{R}^n.
\]
Cuando $\bm{b} = \bm{0}$, la función es \textbf{lineal} (en el sentido estricto
de álgebra lineal). En el contexto de redes neuronales se suele decir ``capa lineal''
para referirse a funciones afines, incluyendo el sesgo.
\end{definicion}

\begin{proposicion}{La composición de funciones afines es afín}
\label{prop:comp_afin}
Sean $A_1:\mathbb{R}^{n_0}\to\mathbb{R}^{n_1}$ y $A_2:\mathbb{R}^{n_1}\to\mathbb{R}^{n_2}$
dos funciones afines con $A_l(\bm{z}) = \bm{W}^{(l)}\bm{z}+\bm{b}^{(l)}$.
Su composición $A_2 \circ A_1:\mathbb{R}^{n_0}\to\mathbb{R}^{n_2}$ es afín:
\[
  (A_2 \circ A_1)(\bm{x})
  = \underbrace{\bm{W}^{(2)}\bm{W}^{(1)}}_{\bm{W}_{\mathrm{eq}}}\bm{x}
  + \underbrace{\bm{W}^{(2)}\bm{b}^{(1)}+\bm{b}^{(2)}}_{\bm{b}_{\mathrm{eq}}}.
\]
Por inducción, la composición de $L$ funciones afines es afín con matriz
$\bm{W}_{\mathrm{eq}} = \bm{W}^{(L)}\cdots\bm{W}^{(1)} \in \mathbb{R}^{n_L\times n_0}$
y sesgo $\bm{b}_{\mathrm{eq}} \in \mathbb{R}^{n_L}$.
\end{proposicion}

\begin{proof}
Cálculo directo:
\begin{align*}
  (A_2 \circ A_1)(\bm{x})
  &= A_2(A_1(\bm{x}))
   = A_2(\bm{W}^{(1)}\bm{x}+\bm{b}^{(1)}) \\
  &= \bm{W}^{(2)}(\bm{W}^{(1)}\bm{x}+\bm{b}^{(1)})+\bm{b}^{(2)} \\
  &= (\bm{W}^{(2)}\bm{W}^{(1)})\bm{x}+(\bm{W}^{(2)}\bm{b}^{(1)}+\bm{b}^{(2)}).
\end{align*}
La inducción sobre $L$ sigue el mismo argumento. $\square$
\end{proof}

La consecuencia es inmediata y contundente.

\begin{proposicion}{La profundidad sin activación no aporta capacidad}
\label{prop:depth_linear}
La familia de funciones representables por una red de $L$ capas afines sin
activación es idéntica a la familia de funciones representables por una sola
capa afín. Formalmente, para toda elección de matrices $\bm{W}^{(l)}$ y sesgos
$\bm{b}^{(l)}$, $l=1,\ldots,L$, existe una única capa afín
$A_{\mathrm{eq}}(\bm{x}) = \bm{W}_{\mathrm{eq}}\bm{x}+\bm{b}_{\mathrm{eq}}$
que produce exactamente la misma función.
\end{proposicion}

\begin{observacion}{El costo del colapso}
Una red de $L$ capas afines con anchuras $n_0, n_1, \ldots, n_L$ tiene
$\sum_{l=1}^L n_l(n_{l-1}+1)$ parámetros. La capa equivalente tiene solo
$n_L(n_0+1)$ parámetros. La red profunda tiene más parámetros que la equivalente
superficial, pero representa exactamente el mismo conjunto de funciones. Todo el
esfuerzo de entrenar los parámetros adicionales es inútil: el modelo nunca escapará
del subespacio de las funciones afines, independientemente de cuántas capas se apilen.
Esto no es una limitación práctica sino una imposibilidad matemática.
\end{observacion}

\subsection{El rol estructural de la no linealidad}
\label{subsec:rol_no_linealidad}

\dificultad{1}{1}

La Proposición~\ref{prop:depth_linear} convierte la pregunta en una necesidad
de diseño: para que la profundidad aporte capacidad, cada capa debe introducir
algo que no sea afín. La solución estándar es intercalar una función no lineal
entre capas afines sucesivas.

Esa función no lineal debe cumplir tres requisitos simultáneos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{No linealidad:} romper la estructura afín para que la
        Proposición~\ref{prop:depth_linear} no aplique.
  \item \textbf{Diferenciabilidad (casi en todo punto):} para que el
        gradiente $\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}$ exista y los algoritmos
        del Capítulo~\ref{ch:cap5} sean aplicables.
  \item \textbf{Aplicabilidad elemento a elemento:} para que la estructura
        vectorial de las capas se preserve y la implementación matricial
        sea eficiente.
\end{enumerate}

La función que satisface estos tres requisitos recibe el nombre de
\textbf{función de activación}, y su elección tiene consecuencias profundas
sobre la capacidad de representación, la velocidad de entrenamiento y las
propiedades de generalización del modelo.

\begin{fisicaconexion}{Linealidad, superposición y sus límites en física}
El principio de superposición ---que el efecto combinado de varias causas es
la suma de los efectos individuales--- es el corazón de la física lineal: las
ecuaciones de Maxwell en el vacío, la mecánica cuántica en la aproximación
de campo libre, la acústica lineal. Pero la física real es no lineal en cuanto
las amplitudes son grandes o los medios son activos. En óptica no lineal, la
susceptibilidad de segundo orden $\chi^{(2)}$ genera armónicos: dos fotones de
frecuencia $\omega$ producen uno de frecuencia $2\omega$, algo imposible en un
medio lineal (donde la superposición implica que frecuencias distintas no
interactúan). En mecánica, el péndulo lineal (ángulos pequeños) tiene frecuencia
independiente de la amplitud; el péndulo no lineal tiene frecuencia que depende
de la amplitud. La red neuronal está exactamente en el mismo dilema: sin
no linealidad, la ``media'' entre dos entradas es la media de las salidas
(superposición), y la red no puede representar nada que viole esa propiedad.
La función de activación es el $\chi^{(2)}$ de la red: el mecanismo que
introduce la interacción entre componentes de la entrada y hace posible
representar fenómenos no superponibles.
\end{fisicaconexion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Funciones de activación}
\label{sec:activaciones}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{1}{2}

\begin{definicion}{Función de activación}
\label{def:activacion}
Una \textbf{función de activación} es un mapa $\sigma:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$
no lineal, diferenciable en casi todo punto. Dado un vector
$\bm{z} = (z_1,\ldots,z_m)^\top \in \mathbb{R}^m$, la función de activación
se aplica \textbf{elemento a elemento}:
\[
  \sigma(\bm{z}) = \bigl(\sigma(z_1), \sigma(z_2), \ldots, \sigma(z_m)\bigr)^\top
  \in \mathbb{R}^m.
\]
La dimensión del vector no cambia bajo la aplicación de $\sigma$.
\end{definicion}

\subsection{Catálogo de activaciones}
\label{subsec:catalogo}

\dificultad{1}{2}

A continuación se describen las funciones de activación de mayor uso. Para
cada una se dan la expresión analítica, la derivada (fundamental para
backpropagation, Capítulo~\ref{ch:cap6}), el rango de imagen y las propiedades
prácticas.

\medskip
\noindent\textbf{Sigmoide.}
\[
  \sigma(z) = \frac{1}{1+e^{-z}}, \qquad \sigma'(z) = \sigma(z)\bigl(1-\sigma(z)\bigr).
\]
Rango: $(0,1)$. Históricamente la primera activación usada en perceptrones (McCulloch
y Pitts, 1943; Rosenblatt, 1958). Tiene interpretación probabilística natural
(salida como probabilidad de clase). Sus desventajas son dos: la saturación para
$|z|\gg 1$ (la derivada se aproxima a cero, problema que se analiza en la
Sección~\ref{subsec:vanishing}) y que la imagen no está centrada en cero (lo que
ralentiza la convergencia del gradiente).

\medskip
\noindent\textbf{Tangente hiperbólica (tanh).}
\[
  \tanh(z) = \frac{e^z - e^{-z}}{e^z + e^{-z}}, \qquad
  \tanh'(z) = 1 - \tanh^2(z).
\]
Rango: $(-1,1)$. Antisimétrica: $\tanh(-z) = -\tanh(z)$. Relacionada con
la sigmoide por $\tanh(z) = 2\sigma(2z)-1$. Al estar centrada en cero es
preferible a la sigmoide en la mayoría de las configuraciones, pero comparte
el problema de saturación.

\medskip
\noindent\textbf{Unidad Lineal Rectificada (ReLU).}
\[
  \mathrm{ReLU}(z) = \max(0,z), \qquad
  \mathrm{ReLU}'(z) = \mathbf{1}[z>0] = \begin{cases}1 & z>0,\\0 & z<0.\end{cases}
\]
Rango: $[0,+\infty)$. La derivada no está definida en $z=0$, pero este punto tiene
medida cero y en la práctica se asigna arbitrariamente (típicamente $0$ o $1/2$).
ReLU es la activación dominante en redes profundas modernas desde 2010 (Nair y
Hinton, 2010) por tres razones: el gradiente no se desvanece en la región activa
($z > 0$), el cómputo es extremadamente barato, y produce representaciones
dispersas (muchas neuronas inactivas para una entrada dada).

\medskip
\noindent\textbf{Leaky ReLU.}
\[
  \mathrm{LReLU}(z) = \max(\alpha z, z) = \begin{cases}z & z>0,\\\alpha z & z\leq 0,\end{cases}
  \qquad \alpha \in (0,1) \text{ fijo (típ. }0.01\text{)}.
\]
Derivada: $\alpha$ para $z < 0$ y $1$ para $z > 0$. Resuelve el problema de la
``neurona muerta'' de ReLU (una neurona con $z < 0$ siempre tiene gradiente cero y
nunca se actualiza). Con $\alpha > 0$ siempre existe gradiente.

\medskip
\noindent\textbf{GELU (Gaussian Error Linear Unit).}
\[
  \mathrm{GELU}(z) = z\,\Phi(z), \qquad
  \Phi(z) = \frac{1}{2}\left[1+\mathrm{erf}\!\left(\frac{z}{\sqrt{2}}\right)\right],
\]
donde $\Phi$ es la función de distribución acumulada normal estándar. Es una
versión suavizada de ReLU: en vez de cortar abruptamente en $z=0$, la activación
de cada entrada es proporcional a la probabilidad de que sea mayor que ruido
gaussiano. Es la activación predominante en transformers y modelos de lenguaje
modernos (BERT, GPT).

\medskip
\noindent\textbf{Softplus.}
\[
  \mathrm{Softplus}(z) = \log(1+e^z), \qquad
  \mathrm{Softplus}'(z) = \sigma(z).
\]
Rango: $(0,+\infty)$. Aproximación suave y diferenciable de ReLU en todo $\mathbb{R}$.
La derivada de Softplus es la sigmoide: conecta las dos activaciones clásicas en
una sola familia.

\begin{center}
\begin{tabular}{llcc}
\toprule
\textbf{Activación} & \textbf{Rango} & \textbf{Diferenciable} & \textbf{Uso típico} \\
\midrule
Sigmoide & $(0,1)$ & Sí & Salida probabilística \\
Tanh & $(-1,1)$ & Sí & Capas ocultas (RNN) \\
ReLU & $[0,\infty)$ & C.t.p. & Capas ocultas (MLP, CNN) \\
Leaky ReLU & $\mathbb{R}$ & C.t.p. & Alternativa robusta a ReLU \\
GELU & $\approx(-0.17,\infty)$ & Sí & Transformers \\
Softplus & $(0,\infty)$ & Sí & Modelos de densidad \\
\bottomrule
\end{tabular}
\captionof{table}{Resumen de las principales funciones de activación.
C.t.p. = casi en todo punto.}
\end{center}

\begin{fisicaconexion}{Funciones de activación en física estadística y electrónica}
Las funciones de activación más usadas no son inventos ad hoc: aparecen
naturalmente en física. La sigmoide $\sigma(z) = (1+e^{-\beta z})^{-1}$
es precisamente la \textbf{distribución de Fermi-Dirac}: la probabilidad de que
un estado de energía $E$ esté ocupado a temperatura $T$ es $f(E) = (e^{(E-\mu)/k_BT}+1)^{-1}$,
donde $\mu$ es el potencial químico. La función tanh es la \textbf{función de
Langevin} de la teoría del paramagnetismo clásico: la magnetización media de un
dipolo en campo externo $B$ y temperatura $T$ es $\langle\cos\theta\rangle = \coth(\mu B/k_BT) - k_BT/\mu B$,
que en el límite de campo fuerte se aproxima a tanh. Y ReLU es exactamente el
comportamiento de un \textbf{diodo ideal}: sin conducción para tensión negativa
($z < 0$) y conducción lineal para tensión positiva ($z > 0$). La saturación de
la sigmoide y tanh para $|z| \gg 1$ tiene incluso un análogo: la saturación
magnética, cuando todos los dipolos están alineados y el campo adicional ya no
produce más magnetización.
\end{fisicaconexion}

\subsection{El problema del gradiente que se desvanece}
\label{subsec:vanishing}

\dificultad{2}{2}

Para activaciones acotadas como sigmoide y tanh, la derivada satisface
$|\sigma'(z)| \leq M < 1$ para todo $z$ (con $M = 1/4$ para sigmoide y $M = 1$
para tanh, aunque en la práctica la derivada de tanh es menor que $1$ salvo en
$z = 0$). Esta propiedad tiene una consecuencia grave en redes profundas.

Se adelanta aquí un resultado que se demostrará formalmente en el
Capítulo~\ref{ch:cap6}: el gradiente de $\mathcal{L}$ respecto a los parámetros
de la capa $l$ contiene como factor un producto de matrices de la forma:
\[
  \prod_{k=l}^{L-1} \operatorname{diag}(\sigma'(\bm{z}^{(k)}))\,\bm{W}^{(k+1)}.
\]
Cada factor $\operatorname{diag}(\sigma'(\bm{z}^{(k)}))$ es una matriz diagonal
cuyos elementos son $\sigma'(z^{(k)}_j) \leq M$. Si $M < 1$ y las matrices
$\bm{W}^{(k)}$ tienen norma espectral del orden de $1$, la norma del producto
decae como $O(M^{L-l})$: el gradiente de las capas tempranas es exponencialmente
pequeño en el número de capas que las separan de la salida.

\begin{observacion}{Por qué ReLU resuelve el problema}
Para ReLU, $\sigma'(z) = \mathbf{1}[z>0] \in \{0,1\}$: el gradiente es $1$ en
las neuronas activas y $0$ en las inactivas. En la región activa no hay atenuación
multiplicativa: el gradiente se propaga sin disminuir por las capas. Este es el
mecanismo fundamental que permitió entrenar redes de decenas de capas a partir de
2012. Las redes residuales (ResNets) del Capítulo~\ref{ch:cap9} van más lejos
aún, añadiendo conexiones de salto que crean caminos directos para el gradiente.
\end{observacion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{La neurona artificial}
\label{sec:neurona}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{1}{2}

\begin{definicion}{Neurona artificial}
\label{def:neurona}
Una \textbf{neurona artificial} con $n$ entradas es la función
$\nu:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ definida por:
\[
  \nu(\bm{x}) = \sigma\bigl(\bm{w}^\top\bm{x} + b\bigr),
\]
donde $\bm{w} \in \mathbb{R}^n$ es el \textbf{vector de pesos}, $b \in \mathbb{R}$
el \textbf{sesgo} y $\sigma:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ la \textbf{función de activación}.
Los parámetros de una neurona son $(\bm{w}, b) \in \mathbb{R}^{n+1}$.
\end{definicion}

\subsection{Interpretación geométrica}
\label{subsec:geom_neurona}

La cantidad $\bm{w}^\top\bm{x} + b$ tiene una interpretación geométrica precisa.
El conjunto $\mathcal{H} = \{\bm{x} \in \mathbb{R}^n : \bm{w}^\top\bm{x}+b = 0\}$
es un \textbf{hiperplano} en $\mathbb{R}^n$ con vector normal $\bm{w}$. La
distancia signada de un punto $\bm{x}$ a este hiperplano es:
\[
  d(\bm{x}, \mathcal{H}) = \frac{\bm{w}^\top\bm{x}+b}{\|\bm{w}\|_2}.
\]
La neurona evalúa $\sigma$ sobre esta distancia signada (escalada por
$\|\bm{w}\|_2$). Hay tres regímenes cualitativos:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Activación escalón} ($\sigma = \mathbf{1}[\cdot > 0]$): la
        neurona asigna $1$ a todos los puntos de un semihiperespacio y $0$ al
        opuesto. Es el perceptrón original de Rosenblatt (1958).
  \item \textbf{Activaciones suaves} (sigmoide, tanh): la neurona produce una
        transición continua entre $0$ y $1$ (o $-1$ y $1$) centrada en
        $\mathcal{H}$, con ancho de transición inversamente proporcional a
        $\|\bm{w}\|_2$.
  \item \textbf{ReLU}: la neurona es exactamente lineal para $\bm{x}$ en el
        semihiperespacio positivo ($\bm{w}^\top\bm{x}+b > 0$) y cero en el
        negativo. El hiperplano $\mathcal{H}$ delimita la región activa de la
        neurona.
\end{itemize}

Esta geometría conecta directamente con el Teorema de Aproximación Universal
(Teorema~\ref{thm:universal}): los términos $\sigma(\bm{w}_j^\top\bm{x}+b_j)$
de esa suma son exactamente neuronas con activación $\sigma$. El teorema dice
que sumando suficientes neuronas con pesos y sesgos bien elegidos se puede
aproximar cualquier función continua: equivalentemente, que superponiendo
suficientes transiciones suaves en distintas direcciones del espacio de entrada
se puede representar cualquier función suave.

\subsection{Conexión con las RBF del Capítulo~1}
\label{subsec:rbf_vs_neurona}

La neurona artificial y la función de base radial (RBF) son dos formas distintas
de construir bases no lineales para la aproximación, y sus geometrías son
complementarias.

Una RBF gaussiana $\phi(\bm{x}) = e^{-\|\bm{x}-\bm{c}\|^2/2\sigma^2}$ mide la
\textbf{distancia euclídea} de $\bm{x}$ al centro $\bm{c}$: es localmente activa
(responde fuertemente solo para $\bm{x}$ cercanos a $\bm{c}$) e isotrópica
(sensible por igual a todas las direcciones). Una neurona sigmoide $\sigma(\bm{w}^\top\bm{x}+b)$
mide la \textbf{proyección} de $\bm{x}$ sobre la dirección $\bm{w}$: es globalmente
activa (responde para todos los $\bm{x}$ en una dirección específica) y anisotrópica
(sensible solo a la componente de $\bm{x}$ en la dirección $\bm{w}$).

Esta distinción tiene consecuencias en el paisaje de pérdida del Capítulo~\ref{ch:cap3}:
las redes RBF tienen paisajes de pérdida con estructura más local y, en algunos
casos, más convexa; las redes de neuronas tienen paisajes más complejos pero
son mucho más eficientes en alta dimensión, donde las RBF sufren la maldición
de la dimensionalidad.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{La capa neuronal}
\label{sec:capa}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{1}{2}

\begin{definicion}{Capa neuronal densa}
\label{def:capa}
Una \textbf{capa neuronal densa} con $n$ entradas y $m$ salidas es la función
$\varphi:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ definida por:
\[
  \varphi(\bm{x}) = \sigma\bigl(\bm{W}\bm{x} + \bm{b}\bigr),
\]
donde $\bm{W} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ es la \textbf{matriz de pesos},
$\bm{b} \in \mathbb{R}^m$ el \textbf{vector de sesgos} y $\sigma$ se aplica
elemento a elemento. El número de parámetros de una capa densa es:
\[
  p_{\text{capa}} = mn + m = m(n+1).
\]
La $j$-ésima salida de $\varphi$ es exactamente la $j$-ésima neurona:
$\varphi(\bm{x})_j = \sigma(\bm{w}_j^\top\bm{x}+b_j)$, donde $\bm{w}_j^\top$
es la $j$-ésima fila de $\bm{W}$.
\end{definicion}

\subsection{Evaluación sobre un batch}
\label{subsec:batch}

En la práctica, las redes se evalúan sobre \textbf{batches} de $B$ muestras
simultáneamente, no muestra a muestra. Sea $\bm{X} \in \mathbb{R}^{B \times n}$
la matriz cuya $i$-ésima fila es $\bm{x}_i^\top$. La evaluación de la capa
sobre el batch es:
\[
  \varphi(\bm{X}) = \sigma\bigl(\bm{X}\bm{W}^\top + \bm{1}_B\bm{b}^\top\bigr)
  \in \mathbb{R}^{B \times m},
\]
donde $\bm{1}_B \in \mathbb{R}^B$ es el vector de unos y el broadcasting del
sesgo replica $\bm{b}^\top$ en las $B$ filas. Esta operación es un único producto
matricial $\bm{X}\bm{W}^\top$ seguido de una operación elemento a elemento.

\begin{observacion}{Por qué el producto matricial es la operación central}
El producto $\bm{X}\bm{W}^\top$ con $\bm{X} \in \mathbb{R}^{B\times n}$ y
$\bm{W} \in \mathbb{R}^{m\times n}$ cuesta $O(Bmn)$ operaciones en punto
flotante. Las GPUs modernas están diseñadas específicamente para ejecutar
multiplicaciones de matrices densas de forma masivamente paralela: una GPU de
gama media puede realizar $\approx 100$ teraFLOPS (operaciones de punto flotante
por segundo), lo que permite procesar batches de miles de muestras en milisegundos.
La elección de la capa densa como unidad fundamental de la red no es solo
matemáticamente conveniente: es la estructura que mejor explota el paralelismo
del hardware disponible.
\end{observacion}

\subsection{La capa como transformación de representación}
\label{subsec:representacion}

Cada capa transforma la representación de los datos. Si $n < m$ la capa expande
la representación (más dimensiones, más espacio para separar las clases). Si
$n > m$ la comprime (extrae los factores más relevantes). Si $n = m$ la transforma
isométricamente en el mismo espacio dimensional.

Esta perspectiva ---las capas como aprendizaje de representaciones jerárquicas---
es una de las intuiciones más productivas en el diseño de arquitecturas: las
capas tempranas aprenden características simples (bordes en una imagen, fonemas
en audio), las capas intermedias combinan características en patrones más
complejos, y las capas finales usan esos patrones para producir la salida. Esta
jerarquía no se impone: emerge del proceso de entrenamiento.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{La red neuronal densa: el perceptrón multicapa}
\label{sec:mlp}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

\begin{definicion}{Red neuronal densa (MLP)}
\label{def:mlp}
Un \textbf{perceptrón multicapa} (\textit{multilayer perceptron}, MLP) de
profundidad $L$ es la composición:
\[
  f(\bm{x};\bm{\theta})
  = \varphi^{(L)} \circ \varphi^{(L-1)} \circ \cdots \circ \varphi^{(1)}(\bm{x}),
\]
donde:
\begin{itemize}
  \item $\varphi^{(l)}(\bm{z}) = \sigma^{(l)}(\bm{W}^{(l)}\bm{z}+\bm{b}^{(l)})$
        para $l = 1, \ldots, L-1$ son las \textbf{capas ocultas}.
  \item $\varphi^{(L)}(\bm{z}) = \bm{W}^{(L)}\bm{z}+\bm{b}^{(L)}$ es la
        \textbf{capa de salida}, generalmente sin activación no lineal
        en problemas de regresión.
  \item $\bm{x} \in \mathbb{R}^{n_0}$ es la \textbf{entrada}.
  \item Las dimensiones satisfacen: $\bm{W}^{(l)} \in \mathbb{R}^{n_l \times n_{l-1}}$,
        $\bm{b}^{(l)} \in \mathbb{R}^{n_l}$, con $n_0$ la dimensión de entrada y
        $n_L$ la dimensión de salida.
\end{itemize}
El \textbf{vector de parámetros} es:
\[
  \bm{\theta} = \bigl(\bm{W}^{(1)}, \bm{b}^{(1)}, \ldots, \bm{W}^{(L)}, \bm{b}^{(L)}\bigr).
\]
\end{definicion}

\subsection{Vocabulario arquitectónico y conteo de parámetros}
\label{subsec:vocabulario}

\begin{definicion}{Arquitectura de un MLP}
\label{def:arquitectura}
La \textbf{arquitectura} de un MLP queda completamente especificada por la tupla
$(n_0, n_1, n_2, \ldots, n_{L-1}, n_L)$, donde $n_0$ es la dimensión de entrada,
$n_1,\ldots,n_{L-1}$ son las \textbf{anchuras} de las capas ocultas, y $n_L$ es la
dimensión de salida. La \textbf{profundidad} es $L$ (número de capas con parámetros).

El número total de parámetros es:
\[
  p = \sum_{l=1}^{L} n_l(n_{l-1}+1)
  = \sum_{l=1}^{L} \underbrace{n_l n_{l-1}}_{\text{pesos}} + \underbrace{n_l}_{\text{sesgos}}.
\]
\end{definicion}

\begin{ejemplo}{Conteo de parámetros en una red concreta}
\label{ex:conteo}
Considérese la arquitectura $(3, 64, 64, 1)$: entrada tridimensional ($n_0 = 3$,
por ejemplo coordenadas espaciales en un problema físico), dos capas ocultas de
$64$ neuronas y salida escalar. El conteo de parámetros por capa es:

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Capa} & $n_{l-1}$ & $n_l$ & \textbf{Pesos} & \textbf{Sesgos} \\
\midrule
1 (entrada $\to$ oculta 1) & 3 & 64 & 192 & 64 \\
2 (oculta 1 $\to$ oculta 2) & 64 & 64 & 4096 & 64 \\
3 (oculta 2 $\to$ salida) & 64 & 1 & 64 & 1 \\
\midrule
\textbf{Total} & & & 4352 & 129 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Total: $p = 4352 + 129 = 4481$ parámetros. Esta red, que cabe en la memoria de
cualquier dispositivo moderno, puede aproximar funciones altamente complejas en
$\mathbb{R}^3$.
\end{ejemplo}

\subsection{El MLP como familia paramétrica no lineal}
\label{subsec:mlp_familia}

El MLP es exactamente una familia paramétrica no lineal en el sentido de la
Definición~\ref{def:nolineal}: los parámetros $\bm{W}^{(l)}$ y $\bm{b}^{(l)}$
aparecen dentro de composiciones de funciones no lineales y no pueden extraerse
como combinación lineal de funciones base independientes de $\bm{\theta}$.

Esta observación conecta los cuatro primeros capítulos: el Capítulo~1 definió el
problema de aproximación y mostró que la familia lineal tiene solución exacta; el
Capítulo~2 mostró que el sobreajuste exige controlar la complejidad; el
Capítulo~3 mostró que el paisaje de pérdida de una familia no lineal es no convexo;
y ahora el Capítulo~4 exhibe la familia no lineal concreta cuya expresividad el
Teorema de Aproximación Universal garantiza.

El Teorema~\ref{thm:universal} se puede releer ahora con vocabulario preciso: una
red de una capa oculta ($L = 2$) con $M$ neuronas y activación $\sigma$ continua
y no constante puede aproximar cualquier función continua en un compacto con
precisión $\varepsilon$. Lo que el teorema no dice ---y lo que los Capítulos~5 y
\ref{ch:cap6} abordan--- es cómo encontrar los parámetros que realizan esa
aproximación.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Profundidad versus anchura}
\label{sec:depth_vs_width}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

El Teorema de Aproximación Universal garantiza que la profundidad $L = 2$ es
suficiente en principio. Sin embargo, ``suficiente en principio'' puede requerir
una anchura exponencialmente grande. La profundidad tiene ventajas de
representación que la anchura no puede compensar eficientemente.

\subsection{El teorema de aproximación universal revisitado}
\label{subsec:uat_revisited}

El Teorema~\ref{thm:universal} establece que para cualquier $\varepsilon > 0$
existe un MLP con $L = 2$ que aproxima $g$ con error $\varepsilon$. Pero no
acota el número de neuronas $M$ necesarias. Resultados más recientes muestran
que $M$ puede crecer exponencialmente con la dimensión de la entrada:

\begin{observacion}{Costo de la superficialidad}
Para aproximar funciones con interacciones de orden $k$ entre $n$ variables de
entrada, una red de una capa oculta puede requerir $\Omega(n^k)$ neuronas
(Montufar et al., 2014; Eldan y Shamir, 2016). Una red de profundidad $L > 2$
puede representar las mismas funciones con $O(n \cdot L)$ neuronas, factorizando
las interacciones de orden alto mediante representaciones intermedias compartidas.
\end{observacion}

\subsection{Composición jerárquica y factorización de complejidad}
\label{subsec:jerarquia}

\dificultad{2}{3}

La intuición de fondo es que las redes profundas \textbf{factorizan} la complejidad
de la función a aproximar. Una función de $n$ variables con correlaciones de orden
$k$ contiene $\binom{n}{k}$ términos de interacción independientes. Una red
superficial debe representarlos todos de forma independiente, con una neurona por
término. Una red profunda puede construirlos composicionalmente: la capa 1 aprende
características de orden 1, la capa 2 combina dos características de orden 1 para
producir una de orden 2, la capa 3 combina dos de orden 2 para producir una de
orden 4, etc.

\begin{fisicaconexion}{Expansiones multipolares y representaciones jerárquicas}
La factorización jerárquica de complejidad tiene un análogo exacto en la
\textbf{expansión multipolar} de la electrostática. El potencial eléctrico de una
distribución de carga arbitraria $\rho(\bm{r})$ se expande en momentos de orden
creciente: el término monopolar $q/r$ captura la carga total, el término dipolar
$\bm{p}\cdot\hat{r}/r^2$ captura la asimetría de primer orden, el cuadrupolar
captura las correlaciones de segundo orden, etc. Cada orden añade información
estructural sobre $\rho(\bm{r})$ que los órdenes anteriores no pueden representar.
Una red neuronal profunda construye exactamente esa jerarquía de forma aprendida:
la primera capa captura ``momentos'' simples de la entrada (proyecciones en
distintas direcciones), las capas intermedias construyen correlaciones de orden
creciente entre esos momentos, y la última capa combina todas las correlaciones en
la predicción final. La diferencia con la expansión multipolar es que los ``momentos''
de la red se aprenden de los datos en lugar de derivarse analíticamente.
\end{fisicaconexion}

\begin{observacion}{Profundidad óptima en la práctica}
Para la mayoría de las aplicaciones prácticas, la profundidad óptima no se
determina teóricamente sino experimentalmente: se entrena la misma arquitectura
con distintas profundidades y se evalúa el error de generalización. Una regla
empírica para modelos de física es que $L = 3$--$6$ capas ocultas
con anchura moderada ($64$--$512$ neuronas) supera consistentemente a redes muy
anchas con $L = 1$--$2$ capas. La búsqueda sistemática de arquitecturas es el
problema de \textit{neural architecture search} (NAS), que se menciona brevemente
en el Capítulo~\ref{ch:cap8}.
\end{observacion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El grafo computacional}
\label{sec:grafo}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

La evaluación de un MLP puede describirse como una secuencia de operaciones
elementales. Esta descripción, formalizada como un \textbf{grafo computacional},
es la abstracción que hace posible la diferenciación automática, el paralelismo
en hardware especializado y la modularidad de los frameworks de aprendizaje profundo.
Entender el grafo no es un detalle de implementación: es la clave para leer el
código de cualquier red neuronal sin importar el framework.

\subsection{Notación de pre-activación y post-activación}
\label{subsec:notacion_forward}

Se introduce la notación que se usará en el Capítulo~\ref{ch:cap6} para derivar el
algoritmo de backpropagation.

\begin{definicion}{Activaciones de capa}
\label{def:activaciones_capa}
Para un MLP de profundidad $L$ evaluado en $\bm{x} \in \mathbb{R}^{n_0}$,
se definen:
\begin{align}
  \bm{a}^{(0)} &= \bm{x} \quad \text{(entrada)}, \label{eq:a0}\\
  \bm{z}^{(l)} &= \bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)} + \bm{b}^{(l)}
                \quad \text{(\textbf{pre-activación} de la capa }l\text{)}, \label{eq:z}\\
  \bm{a}^{(l)} &= \sigma^{(l)}(\bm{z}^{(l)})
                \quad \text{(\textbf{post-activación} de la capa }l\text{)}, \label{eq:a}
\end{align}
para $l = 1, \ldots, L$, con $\sigma^{(L)} = \mathrm{id}$ en la capa de salida
(regresión). La salida del MLP es $f(\bm{x};\bm{\theta}) = \bm{a}^{(L)}$.
\end{definicion}

La evaluación del MLP consiste en calcular sucesivamente
$(\bm{z}^{(1)}, \bm{a}^{(1)}), (\bm{z}^{(2)}, \bm{a}^{(2)}), \ldots,
(\bm{z}^{(L)}, \bm{a}^{(L)})$. Este proceso se denomina \textbf{paso hacia
adelante} (\textit{forward pass}).

\subsection{El grafo computacional como grafo dirigido acíclico}
\label{subsec:dag}

\begin{definicion}{Grafo computacional}
\label{def:grafo_comp}
El \textbf{grafo computacional} de un MLP es un grafo dirigido acíclico (DAG)
$G = (V, E)$ donde:
\begin{itemize}
  \item Cada \textbf{nodo} $v \in V$ representa un tensor intermedio
        ($\bm{x}$, $\bm{z}^{(l)}$, $\bm{a}^{(l)}$, o la pérdida $\mathcal{L}$).
  \item Cada \textbf{arista} $e \in E$ representa una operación elemental:
        producto matricial ($\bm{z} = \bm{W}\bm{a}+\bm{b}$),
        activación ($\bm{a} = \sigma(\bm{z})$), o pérdida
        ($\mathcal{L} = \ell(\bm{a}^{(L)}, \bm{y})$).
  \item El grafo es \textbf{acíclico}: no hay ciclos, de modo que la evaluación
        siempre puede hacerse en un orden topológico bien definido.
\end{itemize}
\end{definicion}

Para un MLP de profundidad $L$ la estructura del grafo es lineal:
\[
  \bm{x}
  \xrightarrow{\bm{W}^{(1)}\cdot+\bm{b}^{(1)}} \bm{z}^{(1)}
  \xrightarrow{\sigma^{(1)}} \bm{a}^{(1)}
  \xrightarrow{\bm{W}^{(2)}\cdot+\bm{b}^{(2)}} \bm{z}^{(2)}
  \xrightarrow{\sigma^{(2)}} \bm{a}^{(2)}
  \;\cdots\;
  \xrightarrow{\bm{W}^{(L)}\cdot+\bm{b}^{(L)}} \bm{z}^{(L)}
  \xrightarrow{\phantom{\sigma}} \mathcal{L}.
\]

Esta estructura lineal es la más simple posible. En el Capítulo~\ref{ch:cap9}
se verán arquitecturas con grafos más complejos: conexiones de salto (ResNet),
ramas paralelas (Inception) y grafos con estructura de atención (Transformer).

\subsection{El forward pass como protocolo de evaluación}
\label{subsec:forward_protocolo}

El forward pass ejecuta el grafo de izquierda a derecha siguiendo el orden
topológico. Para cada nodo, recibe los tensores de sus predecesores, aplica
la operación correspondiente y produce el tensor de salida que se pasa al
nodo siguiente.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Forward pass de un MLP}
\label{alg:forward}
\KwIn{Entrada $\bm{x}$, parámetros $\{\bm{W}^{(l)}, \bm{b}^{(l)}\}_{l=1}^L$}
\KwOut{Salida $\hat{y} = f(\bm{x};\bm{\theta})$, activaciones $\{\bm{z}^{(l)}, \bm{a}^{(l)}\}_{l=1}^L$}
$\bm{a}^{(0)} \leftarrow \bm{x}$\;
\For{$l \leftarrow 1$ \KwTo $L$}{
  $\bm{z}^{(l)} \leftarrow \bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)} + \bm{b}^{(l)}$\tcp*{Transformación afín}
  $\bm{a}^{(l)} \leftarrow \sigma^{(l)}(\bm{z}^{(l)})$\tcp*{Activación elemento a elemento}
}
\Return $\bm{a}^{(L)}$\;
\end{algorithm}

El forward pass almacena todas las activaciones intermedias
$\{\bm{z}^{(l)}, \bm{a}^{(l)}\}$. Esto no es un capricho de implementación:
el Capítulo~\ref{ch:cap6} mostrará que el cálculo del gradiente (backward pass)
requiere exactamente estos valores. La elección de qué almacenar y cuándo es el
núcleo de los algoritmos de \textit{gradient checkpointing} para modelos con
millones de parámetros.

\subsection{Costo computacional del forward pass}
\label{subsec:costo_forward}

El costo del forward pass para una muestra es la suma de los costos de cada
operación afín:
\[
  C_{\text{forward}} = \sum_{l=1}^L \underbrace{2\,n_l\,n_{l-1}}_{\text{mult.-suma para }\bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)}}
  + \underbrace{n_l}_{\text{suma de sesgo}}
  + \underbrace{n_l}_{\text{activación}}
  = O\!\left(\sum_{l=1}^L n_l\,n_{l-1}\right) \;\text{FLOPs}.
\]

\begin{ejemplo}{Costo del forward pass para MNIST}
La arquitectura $(784, 256, 256, 10)$ (entrada: imagen $28\times28$ en escala de
grises, dos capas ocultas, salida: $10$ dígitos) tiene:
\begin{itemize}
  \item Capa 1: $2 \times 256 \times 784 = 401{,}408$ operaciones.
  \item Capa 2: $2 \times 256 \times 256 = 131{,}072$ operaciones.
  \item Capa 3: $2 \times 10 \times 256 = 5{,}120$ operaciones.
\end{itemize}
Total: $\approx 537{,}600$ FLOPs por imagen. Para un batch de $B = 128$ imágenes:
$\approx 68.8$M FLOPs. Una GPU de gama media ejecuta $\approx 10$T FLOPs/s:
el forward pass completo del batch tarda $\approx 7\,\mu$s.
\end{ejemplo}

\subsection{De las operaciones al hardware: por qué importa el grafo}
\label{subsec:hardware}

El grafo computacional es el puente entre las matemáticas del modelo y el hardware
que lo ejecuta. Esta conexión opera en tres niveles.

\medskip
\noindent\textbf{Nivel 1: Paralelismo de datos.}
Cada muestra en el batch es independiente: las $B$ evaluaciones del forward pass
pueden ejecutarse simultáneamente. Las GPUs tienen miles de núcleos de cómputo
diseñados para ejecutar la misma instrucción sobre distintos datos (arquitectura
SIMD, \textit{Single Instruction Multiple Data}). La evaluación en batch es la
operación natural para este hardware: un producto matricial $\bm{X}\bm{W}^\top$
con $\bm{X} \in \mathbb{R}^{B\times n}$ explota exactamente este paralelismo.

\medskip
\noindent\textbf{Nivel 2: Paralelismo de operadores.}
Las operaciones de distintos nodos \emph{independientes} del grafo pueden ejecutarse
simultáneamente. Para un MLP la estructura es secuencial (cada capa depende de la
anterior), pero arquitecturas como los transformers tienen sub-grafos paralelos
(múltiples cabezas de atención) que se ejecutan concurrentemente en distintos
núcleos.

\medskip
\noindent\textbf{Nivel 3: Compilación y optimización del grafo.}
Los frameworks modernos (JAX, PyTorch 2.0, TensorFlow con XLA) compilan el grafo
a código optimizado para el hardware objetivo. Esta compilación incluye: fusión de
operadores (combinar multiplicación matricial y activación en una sola operación
de kernel), planificación de memoria (decidir qué tensores mantener en memoria
de GPU y cuáles recomputar), y vectorización automática. El programador escribe
el modelo en términos de nodos del grafo; el compilador decide cómo ejecutarlo
eficientemente.

\subsection{Frameworks modernos como lenguajes de grafos}
\label{subsec:frameworks}

Los frameworks de aprendizaje profundo son, en esencia, lenguajes de definición
y ejecución de grafos computacionales. Entender el grafo permite leer cualquier
framework sin aprender su API de memoria.

\medskip
\noindent\textbf{PyTorch} construye el grafo \textbf{dinámicamente} durante la
ejecución del forward pass (\textit{define-by-run}): cada operación en Python
añade un nodo al grafo y registra cómo calcular su gradiente. El grafo se descarta
después del backward pass. Esta flexibilidad hace que depurar sea intuitivo (el
código Python es directamente el modelo) pero limita algunas optimizaciones de
compilación.

\begin{verbatim}
import torch
import torch.nn as nn

class MLP(nn.Module):
    def __init__(self, n0, n1, n2, nL):
        super().__init__()
        # Definición de capas: W y b se crean aquí
        self.capa1 = nn.Linear(n0, n1)  # W^(1), b^(1)
        self.capa2 = nn.Linear(n1, n2)  # W^(2), b^(2)
        self.salida = nn.Linear(n2, nL) # W^(3), b^(3)

    def forward(self, x):
        # Forward pass: construcción dinámica del grafo
        a1 = torch.relu(self.capa1(x))  # z^(1), a^(1)
        a2 = torch.relu(self.capa2(a1)) # z^(2), a^(2)
        return self.salida(a2)           # z^(3) = a^(3)
\end{verbatim}

Cada línea del método \texttt{forward} corresponde a un subgrafo:
\texttt{self.capa1(x)} computa $\bm{z}^{(1)} = \bm{W}^{(1)}\bm{x}+\bm{b}^{(1)}$,
\texttt{torch.relu(...)} computa $\bm{a}^{(1)} = \mathrm{ReLU}(\bm{z}^{(1)})$.
PyTorch registra automáticamente cómo calcular $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(1)}$
cuando se llame a \texttt{loss.backward()}.

\medskip
\noindent\textbf{JAX} trata el grafo de forma \textbf{funcional y estática}
(\textit{define-then-run}): el modelo se escribe como función pura de Python y
JAX compila (\texttt{jit}) el grafo completo a código XLA optimizado para CPU,
GPU o TPU.

\begin{verbatim}
import jax
import jax.numpy as jnp

def mlp(params, x):
    # params = [(W1,b1), (W2,b2), (W3,b3)]
    a = x
    for W, b in params[:-1]:
        z = a @ W.T + b      # pre-activación
        a = jnp.tanh(z)      # post-activación
    W, b = params[-1]
    return a @ W.T + b       # capa de salida

# Diferenciación automática del forward:
grad_fn = jax.grad(lambda p, x, y: jnp.mean((mlp(p, x) - y)**2))
# grad_fn calcula dL/dparams usando el grafo construido por mlp
\end{verbatim}

En JAX, \texttt{jax.grad} toma la función \texttt{mlp} (que define el grafo
implícitamente) y produce automáticamente la función que calcula su gradiente
respecto al primer argumento. La diferenciación automática, que se estudiará en
el Capítulo~\ref{ch:cap6}, es el mecanismo que hace posible este paso.

\begin{observacion}{Lo que el grafo abstrae}
El grafo computacional abstrae tres decisiones de implementación que el programador
no necesita tomar explícitamente: (1) el orden de evaluación (topológico, siempre
correcto), (2) la forma de calcular gradientes (automática, por backpropagation),
y (3) la asignación de operaciones a hardware (automática, por el compilador del
framework). El programador especifica \emph{qué} computa la red; el framework decide
\emph{cómo} y \emph{dónde} computarlo. Esta separación entre especificación y
ejecución es la razón por la que el mismo código de PyTorch o JAX funciona sin
modificaciones en CPU, GPU y TPU.
\end{observacion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Resumen del Capítulo 4}
\label{sec:resumen4}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Este capítulo respondió la pregunta que el Capítulo~1 dejó abierta: ¿qué forma
específica tiene la familia paramétrica no lineal capaz de aproximar cualquier
función continua?

La respuesta emergió de una sola demostración: la composición de funciones afines
es afín. Esa proposición hace que la función de activación sea inevitable, no
opcional. Sin ella, apilar capas no gana expresividad. Con ella, la composición
de capas afines y activaciones elemento a elemento produce una familia cuya
expresividad el Teorema de Aproximación Universal garantiza.

La arquitectura resultante ---la red neuronal densa--- tiene una descripción
matemática precisa ($\bm{z}^{(l)} = \bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)}+\bm{b}^{(l)}$,
$\bm{a}^{(l)} = \sigma(\bm{z}^{(l)})$), un costo computacional analizable y una
representación como grafo dirigido acíclico que la conecta directamente con los
frameworks y el hardware modernos. Ese grafo no es solo una conveniencia notacional:
es la abstracción que hace posible la diferenciación automática, el paralelismo
masivo en GPU y la compilación optimizada de código.

El siguiente capítulo cierra el ciclo: dado el objeto (MLP), el paisaje de su
pérdida (Capítulo~3) y la representación que facilita el cálculo de gradientes
(el grafo del forward pass), se pueden diseñar los algoritmos que ajustan los
parámetros. Eso es la optimización estocástica del Capítulo~5.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios resueltos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios resueltos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\label{ej:comp_afin_inductivo}
\textbf{(La composición de $L$ funciones afines es afín: caso general).}

Demostrar por inducción que la composición de $L$ funciones afines
$A_l(\bm{z}) = \bm{W}^{(l)}\bm{z}+\bm{b}^{(l)}$, $l = 1,\ldots,L$, es afín,
e identificar explícitamente la matriz y el sesgo equivalentes.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
\textit{Caso base} ($L=2$): demostrado en la Proposición~\ref{prop:comp_afin}.
La función equivalente tiene $\bm{W}_{\mathrm{eq}} = \bm{W}^{(2)}\bm{W}^{(1)}$ y
$\bm{b}_{\mathrm{eq}} = \bm{W}^{(2)}\bm{b}^{(1)}+\bm{b}^{(2)}$.

\textit{Paso inductivo}: supóngase que la composición de $L-1$ funciones afines
$A_{L-1}\circ\cdots\circ A_1$ es afín con matriz $\bm{W}_{L-1}$ y sesgo
$\bm{b}_{L-1}$. Entonces:
\[
\begin{aligned}
  A_L \circ (A_{L-1}\circ\cdots\circ A_1)(\bm{x})
  &= \bm{W}^{(L)}(\bm{W}_{L-1}\bm{x}+\bm{b}_{L-1})+\bm{b}^{(L)} \\
  &= \underbrace{(\bm{W}^{(L)}\bm{W}_{L-1})}_{\bm{W}_L}\bm{x}
    + \underbrace{(\bm{W}^{(L)}\bm{b}_{L-1}+\bm{b}^{(L)})}_{\bm{b}_L},
\end{aligned}
\]
que es afín. Por inducción, la matriz equivalente completa es
$\bm{W}_{\mathrm{eq}} = \bm{W}^{(L)}\cdots\bm{W}^{(1)}$ y el sesgo es
$\bm{b}_{\mathrm{eq}} = \sum_{l=1}^L \bm{W}^{(L)}\cdots\bm{W}^{(l+1)}\bm{b}^{(l)}$
(con la convención de que el producto vacío es la identidad). $\square$
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\label{ej:forward_manual}
\textbf{(Forward pass manual de un MLP pequeño).}

Sea el MLP con arquitectura $(2, 3, 1)$, activación ReLU en la capa oculta y sin
activación en la salida, con parámetros:
\[
  \bm{W}^{(1)} = \begin{pmatrix}1&-1\\0&1\\-1&0\end{pmatrix},\quad
  \bm{b}^{(1)} = \begin{pmatrix}0\\1\\-1\end{pmatrix},\quad
  \bm{W}^{(2)} = \begin{pmatrix}1&1&-1\end{pmatrix},\quad
  b^{(2)} = 0.
\]
Evaluar el forward pass para $\bm{x} = (1, 2)^\top$ y calcular la pérdida MSE
respecto a $y = 1.5$.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
\textit{Capa 1:}
\[
  \bm{z}^{(1)} = \bm{W}^{(1)}\bm{x}+\bm{b}^{(1)}
  = \begin{pmatrix}1-2\\0+2\\-1+0\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}0\\1\\-1\end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix}-1\\3\\-2\end{pmatrix},
\]
\[
  \bm{a}^{(1)} = \mathrm{ReLU}(\bm{z}^{(1)})
  = \begin{pmatrix}\max(0,-1)\\\max(0,3)\\\max(0,-2)\end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix}0\\3\\0\end{pmatrix}.
\]
\textit{Capa 2:}
\[
  z^{(2)} = \bm{W}^{(2)}\bm{a}^{(1)}+b^{(2)}
  = (1)(0)+(1)(3)+(-1)(0)+0 = 3.
\]
\textit{Pérdida:}
$\mathcal{L} = (3 - 1.5)^2 = 2.25$.

La primera y la tercera neurona de la capa oculta están inactivas (pre-activación
negativa). Solo la segunda neurona contribuye a la salida. En el Capítulo~\ref{ch:cap6}
se verá que el gradiente de $\mathcal{L}$ respecto a los pesos de las neuronas
inactivas es cero (por la derivada de ReLU), lo que ilustra el problema de
la ``neurona muerta.'' $\square$
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\label{ej:conteo_parametros}
\textbf{(Conteo de parámetros y comparación de arquitecturas).}

Comparar el número de parámetros de tres arquitecturas con la misma entrada
($n_0 = 100$) y salida ($n_L = 10$):
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Red superficial: $(100, 1000, 10)$.
  \item Red profunda: $(100, 100, 100, 100, 100, 10)$ (cuatro capas ocultas de 100).
  \item Red muy profunda: $(100, 50, 50, 50, 50, 50, 50, 10)$ (seis capas ocultas de 50).
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textit{Solución.}

(a) $(100, 1000, 10)$: $p = 100\cdot1001 + 1000\cdot 11 = 100100 + 11000 = 111{,}100$.

(b) $(100, 100, 100, 100, 100, 10)$: $p = 100\cdot101 + 3\cdot100\cdot101 + 100\cdot11
= 10100 + 30300 + 1100 = 41{,}500$.

(c) $(100, 50, 50, 50, 50, 50, 50, 10)$: $p = 100\cdot51 + 5\cdot50\cdot51 + 50\cdot11
= 5100 + 12750 + 550 = 18{,}400$.

La red superficial (a) tiene $2.7\times$ más parámetros que la profunda (b) y
$6\times$ más que la muy profunda (c). Sin embargo, la Sección~\ref{sec:depth_vs_width}
argumenta que (b) y (c) pueden representar clases de funciones que (a) no puede
representar eficientemente. La profundidad permite hacer más con menos parámetros.
$\square$
\end{ejercicio}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios propuestos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios propuestos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\textbf{(Equivalencia de redes lineales).}
Sea un MLP sin activación con arquitectura $(n_0, n_1, n_2)$ donde $n_1 < n_0$
y $n_2 = n_0$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Calcule la dimensión del espacio de funciones representables por esta
        red (como subconjunto del espacio de funciones afines
        $\mathbb{R}^{n_0}\to\mathbb{R}^{n_0}$).
  \item Compare con la red de una capa $(n_0, n_0)$. ¿Son equivalentes? ¿Cuál
        tiene mayor espacio de representación?
  \item ¿Qué ocurre si $n_1 \geq n_0$? ¿Recuperamos toda la capacidad de la
        capa única?
  \item Relacione con el concepto de rango de una matriz: ¿qué restricción
        implica el cuello de botella $n_1 < n_0$ sobre la función afín
        equivalente?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Gradiente que se desvanece: experimento numérico).}
Sea un MLP con $L$ capas de anchura constante $m = 10$, activación sigmoide
e inicialización aleatoria $W^{(l)}_{ij} \sim \mathcal{N}(0, 1/m)$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Para $L = 2, 5, 10, 20$, realice el forward pass con $\bm{x}$ aleatorio
        y calcule $\|\nabla_{\bm{W}^{(1)}}\mathcal{L}\|_F$ (norma de Frobenius
        del gradiente de la primera capa).
  \item Trace $\log\|\nabla_{\bm{W}^{(1)}}\mathcal{L}\|_F$ en función de $L$.
        ¿Tiene el comportamiento predicho por la Sección~\ref{subsec:vanishing}?
  \item Repita con activación ReLU. ¿Desaparece el problema?
  \item Repita con activación tanh e inicialización de Xavier:
        $W^{(l)}_{ij} \sim \mathcal{N}(0, 2/(n_{l-1}+n_l))$.
        ¿Mejora la situación?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(El grafo computacional de una operación no estándar).}
Considérese la operación de normalización por capa (\textit{layer normalization}):
\[
  \mathrm{LN}(\bm{z}) = \frac{\bm{z} - \mu(\bm{z})}{\sqrt{s^2(\bm{z})+\varepsilon}}\odot\bm{\gamma}+\bm{\beta},
\]
donde $\mu(\bm{z}) = \frac{1}{m}\sum_j z_j$, $s^2(\bm{z}) = \frac{1}{m}\sum_j(z_j-\mu)^2$,
$\bm{\gamma}, \bm{\beta} \in \mathbb{R}^m$ son parámetros aprendibles y $\varepsilon > 0$
es una constante de estabilidad numérica.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Dibuje el grafo computacional de $\mathrm{LN}$, identificando todos los
        nodos intermedios.
  \item ¿Cuántos parámetros añade $\mathrm{LN}$ a una capa de anchura $m$?
  \item ¿Por qué $\mathrm{LN}$ no es una función afín? ¿Rompe la
        Proposición~\ref{prop:depth_linear}?
  \item Calcule $\partial\mathrm{LN}(\bm{z})_i/\partial z_j$ para $i \neq j$.
        ¿Las salidas de $\mathrm{LN}$ son independientes entre sí?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Capacidad de representación de ReLU).}
Una red ReLU de profundidad $L$ y anchura $m$ en cada capa divide el espacio
de entrada en regiones lineales (\textit{linear regions}): subconjuntos de $\mathbb{R}^n$
donde la red se comporta como una función afín.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Para $L = 1$, $m = 3$, $n = 2$: dibuje las regiones lineales producidas
        por tres neuronas ReLU con pesos $\bm{w}_1 = (1,0)$, $\bm{w}_2 = (0,1)$,
        $\bm{w}_3 = (1,1)$ y sesgos $b_j = 0$.
  \item ¿Cuántas regiones lineales distintas puede producir un MLP ReLU de
        profundidad $L=1$ con $m$ neuronas en $\mathbb{R}^n$? (Resultado:
        $\sum_{j=0}^n \binom{m}{j}$.)
  \item ¿Cómo crece el número de regiones lineales con la profundidad $L$?
        Compare cualitativamente redes de $L = 1, 2, 3$ capas con el mismo
        número total de neuronas.
  \item Relacione el número de regiones lineales con la expresividad del modelo
        para aproximar funciones con muchas variaciones locales.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Implementación del forward pass en JAX/NumPy).}
Implemente desde cero (usando solo \texttt{numpy} o \texttt{jax.numpy}) una
función \texttt{forward\_pass(params, x)} que evalúe el MLP del Algoritmo~\ref{alg:forward}.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item La función debe soportar arquitecturas arbitrarias pasadas como lista
        de pares $[(\bm{W}^{(1)}, \bm{b}^{(1)}), \ldots, (\bm{W}^{(L)}, \bm{b}^{(L)})]$.
  \item Use ReLU en todas las capas ocultas y sin activación en la capa de salida.
  \item Verifique su implementación reproduciendo el Ejercicio Resuelto~\ref{ej:forward_manual}.
  \item Mida el tiempo de evaluación para la arquitectura $(784, 256, 256, 10)$
        con batches de tamaño $B = 1, 32, 128, 512$ y trace la curva de tiempo
        en función de $B$. ¿Es lineal en $B$? ¿Por qué sí o por qué no?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\label{sec:estrella4}
\begin{estrella}{El MLP como modelo sustituto del reactor de investigación}

\textbf{El problema computacional.}
La simulación de transporte neutrónico en un reactor de investigación (mediante
códigos de elementos finitos como MCNP o SERPENT) puede tardar horas para una
geometría fija. En tareas que requieren evaluar miles de configuraciones
---búsqueda de puntos de operación, análisis de seguridad, control en tiempo
real--- ese costo es prohibitivo. La solución es entrenar un \textbf{modelo
sustituto} (\textit{surrogate model}): un MLP que aprende la función
$f_{\mathrm{MLP}}(\bm{u}) \approx \bm{\Phi}(\bm{u})$, donde $\bm{u} \in \mathbb{R}^d$
es un vector de parámetros operacionales (posiciones de barras de control,
caudal del refrigerante, temperatura del moderador) y $\bm{\Phi} \in \mathbb{R}^K$
es la distribución de flujo neutrónico en $K$ nodos del núcleo.

\textbf{La arquitectura como decisión física.}
La elección de la arquitectura $(d, n_1, \ldots, n_{L-1}, K)$ no es arbitraria:
refleja la estructura del problema. La dimensión de entrada $d$ es el número de
parámetros operacionales relevantes (típicamente $d \sim 10$--$50$). La dimensión
de salida $K$ es la resolución espacial deseada del flujo ($K \sim 10^2$--$10^4$).
Las capas ocultas aprenden la \textbf{dependencia no lineal} del flujo con los
parámetros: una barra de control a posición $u_i$ atenúa el flujo en su entorno
de forma localizada y no lineal, y esa no linealidad es exactamente la que la
composición de activaciones del MLP puede representar. Una sola capa lineal no
podría capturar las interacciones entre barras de control.

\textbf{Conteo de parámetros y costo de entrenamiento.}
Para $d = 20$, dos capas ocultas de anchura $256$ y $K = 500$ nodos:
$p = 20\cdot257 + 256\cdot257 + 256\cdot501 = 5{,}140 + 65{,}792 + 128{,}256 = 199{,}188$
parámetros. El coste de un forward pass es $O(\sum n_l n_{l-1}) \approx 200{,}000$
FLOPs: el sustituto evalúa una configuración en microsegundos, frente a las horas
del simulador de referencia. El entrenamiento requiere $\sim 10^4$ simulaciones
de referencia para cubrir el espacio de operación, lo que es un coste único
amortizable en toda la vida operativa del reactor.

\textbf{Gradiente que se desvanece y elección de activación.}
La profundidad del sustituto introduce el riesgo de gradiente que se desvanece
(Sección~\ref{subsec:vanishing}). Para este tipo de modelos se prefiere la
activación tanh (que produce salidas suaves y físicamente plausibles) combinada
con inicialización de Xavier para mantener la magnitud de los gradientes estable
durante el entrenamiento. La activación ReLU introduce discontinuidades en la
derivada del flujo respecto a los parámetros, lo que puede producir artefactos
en aplicaciones de control donde se necesita $\nabla_{\bm{u}} f_{\mathrm{MLP}}$.

\textbf{Conexión con el capítulo.}
El sustituto ilustra los tres resultados principales del capítulo en contexto
real: (1) la no linealidad de la activación es la que permite representar
dependencias físicas no superponibles entre barras de control; (2) la profundidad
factoriza la complejidad de la distribución de flujo de forma jerárquica
(interacciones locales en capas tempranas, distribución global en capas tardías);
(3) el grafo computacional del sustituto es el mismo DAG del Algoritmo~\ref{alg:forward},
y su diferenciación automática produce $\nabla_{\bm{u}} f_{\mathrm{MLP}}$ sin
coste adicional, útil para control y optimización del punto de operación.
\end{estrella}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios computacionales}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios computacionales}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejerciciocomp}{Visualización de funciones de activación y sus derivadas}
\textbf{Objetivo:} comparar visualmente las funciones de activación del catálogo
y entender el impacto de la saturación sobre la magnitud del gradiente.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Evaluar sigmoide, tanh, ReLU, Leaky ReLU ($\alpha = 0.1$) y GELU en
        el rango $z \in [-4, 4]$ con $N = 500$ puntos.
  \item Para cada activación, graficar $\sigma(z)$ y $\sigma'(z)$ en la misma
        figura (dos paneles).
  \item Identificar visualmente las zonas de saturación (donde $|\sigma'(z)| < 0.01$)
        para sigmoide y tanh. ¿Qué fracción del rango $[-4, 4]$ está saturada?
  \item Para ReLU, verificar numéricamente que $\sigma'(z) = 1$ para $z > 0$
        y $\sigma'(z) = 0$ para $z < 0$ usando diferencias finitas con paso
        $h = 10^{-5}$.
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textbf{Extensión:}
Simular el producto de $L$ derivadas en el problema del gradiente que se desvanece:
para $L = 1, 2, \ldots, 20$ y cada activación, calcular $\prod_{k=1}^L \sigma'(z_k)$
con $z_k \sim \mathcal{N}(0, 1)$ promediado sobre $100$ realizaciones. Graficar
la magnitud media del producto en escala logarítmica en función de $L$. ¿Cuál
activación mantiene el gradiente estable?
\end{ejerciciocomp}

\begin{ejerciciocomp}{El MLP como aproximador de una función física en 2D}
\textbf{Objetivo:} entrenar un MLP para aproximar una función que modela la
dependencia del flujo neutrónico con dos parámetros operacionales, y estudiar
cómo la arquitectura afecta la calidad de la aproximación.

\medskip\noindent\textbf{Función objetivo:}
\[
  g(u_1, u_2) = \exp\!\bigl(-0.5(u_1^2 + u_2^2)\bigr)\,\cos(2\pi u_1)\,\cos(2\pi u_2),
  \quad (u_1, u_2) \in [-2, 2]^2.
\]
Esta función tiene oscilaciones locales moduladas por una envolvente gaussiana,
mimicando la dependencia no lineal y no separable del flujo con dos parámetros.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Generar $N_{\text{train}} = 500$ puntos $(u_1^{(i)}, u_2^{(i)})$ en
        $[-2,2]^2$ con distribución uniforme y $N_{\text{test}} = 1000$ puntos
        adicionales para evaluación.
  \item Entrenar tres arquitecturas con activación tanh:
        (A)~$(2, 8, 1)$, (B)~$(2, 32, 1)$, (C)~$(2, 16, 16, 1)$.
        Usar MSE como pérdida y Adam con tasa de aprendizaje $10^{-3}$ durante
        $2000$ épocas.
  \item Para cada arquitectura, graficar la función aprendida
        $f_{\text{MLP}}(u_1, u_2)$ como mapa de calor y comparar con $g$.
        Reportar el error de prueba $\mathcal{L}_{\text{test}}$.
  \item ¿Cuál arquitectura aproxima mejor? ¿Coincide con la predicción de la
        Sección~\ref{sec:depth_vs_width}?
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textbf{Verificación:} el error de prueba de la arquitectura (C)
debe ser menor que el de (B) con similar número de parámetros, ilustrando la
ventaja de la profundidad sobre la anchura pura.
\end{ejerciciocomp}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{notasbib}
La neurona artificial como modelo matemático del comportamiento de las neuronas
biológicas fue propuesta por McCulloch y Pitts en 1943~\cite{mcculloch1943logical}.
El perceptrón de una capa, junto con la regla de aprendizaje del perceptrón, fue
introducido por Rosenblatt en 1958~\cite{rosenblatt1958perceptron}. La demostración
del Teorema de Aproximación Universal para redes de una capa oculta con activación
sigmoide fue establecida por Cybenko en 1989~\cite{cybenko1989approximation} y
generalizada por Hornik, Stinchcombe y White en 1989~\cite{hornik1989multilayer}
para cualquier activación continua no constante. El resultado de Hornik (1991)
mostró que la condición necesaria y suficiente sobre la activación es la no
polinomialidad. Estos resultados no garantizan eficiencia: la cota del número de
neuronas necesarias en función de la precisión y la dimensión fue estudiada en
detalle por Barron (1993) y, para redes profundas, por Montufar et al.\ (2014).

El problema del gradiente que se desvanece fue identificado por Hochreiter en su
tesis doctoral (1991) y analizado por Bengio, Simard y Frasconi (1994). La
activación ReLU como solución fue propuesta independientemente por varios grupos;
la referencia estándar es Nair y Hinton (2010)~\cite{nair2010rectified}, aunque
el nombre ``Rectified Linear Unit'' fue acuñado por Glorot, Bordes y Bengio (2011).
La revolución de las redes profundas con ReLU se asocia convencionalmente a la
victoria de AlexNet (Krizhevsky, Sutskever e Hinton, 2012)~\cite{krizhevsky2012imagenet}
en el concurso ImageNet, que demostró que las redes profundas con ReLU superaban
a los métodos clásicos de visión por computadora por un margen que no había sido
predicho.

La conexión entre activaciones y distribuciones de la física estadística ---la
sigmoide como distribución de Fermi-Dirac, la tanh como función de Langevin---
es bien conocida en la literatura de redes de Boltzmann~\cite{hinton2006fast} y
máquinas de Boltzmann restringidas (RBM), donde la sigmoide emerge naturalmente
de las probabilidades condicionales del modelo generativo. La iniciativa de usar
MLPs como modelos sustitutos (\textit{surrogate models}) para simuladores físicos
costosos tiene una historia larga en ingeniería nuclear: entre las referencias
relevantes están los trabajos de Kozlowski y Downar~\cite{kozlowski2003pwr} sobre
estimación de parámetros nucleares mediante redes neuronales, y los desarrollos
más recientes en la literatura de física de altas energías citados en el
Capítulo~\ref{ch:cap8}.
\end{notasbib}
