%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{El MLP en la práctica: ciclo de entrenamiento, regularización y generalización}
\label{ch:cap8}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Los capítulos anteriores construyeron cada pieza por separado: el objeto (Cap.~\ref{ch:cap4}),
el optimizador (Cap.~\ref{ch:cap5}), el gradiente (Cap.~\ref{ch:cap6}), el lenguaje probabilístico (Cap.~\ref{ch:cap7}).
Este capítulo ensambla esas piezas en un protocolo de entrenamiento funcional y
estudia lo que ocurre cuando se aplica a datos reales.

El capítulo tiene dos mitades con lógicas distintas. La primera (Secciones~8.1–8.5)
es instrumental: el ciclo completo, el diagnóstico, y las herramientas de
regularización que permiten que el modelo generalice. La segunda (Sección~\ref{sec:double_descent})
es analítica: el fenómeno \textit{double descent}, anunciado en la
Sección~\ref{subsec:noconvexidad_nn} y diferido hasta que el lector tuviera
todas las herramientas necesarias. Ahora las tiene: la SVD y la pseudoinversa
(Cap.~\ref{ch:cap2}), la geometría del paisaje de pérdida (Cap.~\ref{ch:cap3}), la regularización
implícita del SGD y la distribución de Gibbs (Cap.~\ref{ch:cap5}), y las cotas de
generalización y sus limitaciones (Cap.~\ref{ch:cap7}). El análisis completo del
\textit{double descent} en el modelo lineal es posible con álgebra elemental
y produce la fórmula exacta para los tres regímenes.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El ciclo completo de entrenamiento}
\label{sec:ciclo_completo}
\dificultad{1}{1}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{El algoritmo unificado}
\label{subsec:alg_unificado}

El siguiente pseudocódigo ensambla por primera vez los resultados de los
Capítulos~\ref{ch:cap4}–\ref{ch:cap7} en el ciclo que se ejecutará miles o millones de veces.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Ciclo completo de entrenamiento de un MLP}
\label{alg:ciclo}
\KwIn{Datos $\mathcal{D}_{\text{train}}$, $\mathcal{D}_{\text{val}}$;
      arquitectura $(n_0,n_1,\ldots,n_L)$; hiperparámetros $\eta,B,P$}
\KwOut{Parámetros óptimos $\bm{\theta}^*$}

\tcp{--- Inicialización (Sección \ref{subsec:he}) ---}
Inicializar $\{\bm{W}^{(l)},\bm{b}^{(l)}\}$ con He/Xavier según activación\;
Inicializar estados del optimizador: $\bm{m} \leftarrow \bm{0}$,
$\bm{v} \leftarrow \bm{0}$, $k \leftarrow 0$\;
$E_{\text{val}}^* \leftarrow \infty$; $\bm{\theta}^* \leftarrow \bm{\theta}$;
$p_{\text{espera}} \leftarrow 0$\;

\Repeat{$p_{\text{espera}} \geq P$ \textbf{or} épocas agotadas}{
  \tcp{--- Época de entrenamiento ---}
  \ForEach{mini-lote $\mathcal{B} \subset \mathcal{D}_{\text{train}}$}{
    $k \leftarrow k+1$\;
    \tcp{Forward pass: Algoritmo \ref{alg:forward} + pérdida (Sección \ref{sec:mle})}
    $\hat{\bm{y}}_\mathcal{B} \leftarrow f(\bm{X}_\mathcal{B};\bm{\theta})$;
    $\mathcal{L}_\mathcal{B} \leftarrow \frac{1}{B}\sum_{i\in\mathcal{B}}
    \ell(\hat{y}_i,y_i)$\;
    \tcp{Backward pass: Teorema \ref{thm:cuatro_ec}}
    $\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}_\mathcal{B} \leftarrow
    \mathrm{backprop}(\mathcal{L}_\mathcal{B})$\;
    \tcp{Paso de Adam: Definición \ref{def:adam}}
    $\bm{\theta} \leftarrow \mathrm{Adam}(\bm{\theta},
    \nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}_\mathcal{B}, k, \eta)$\;
  }
  \tcp{--- Evaluación en validación ---}
  $E_{\text{val}} \leftarrow \frac{1}{|\mathcal{D}_{\text{val}}|}
  \sum_{(\bm{x},y)\in\mathcal{D}_{\text{val}}}\ell(f(\bm{x};\bm{\theta}),y)$\;
  \eIf{$E_{\text{val}} < E_{\text{val}}^*$}{
    $E_{\text{val}}^* \leftarrow E_{\text{val}}$;
    $\bm{\theta}^* \leftarrow \bm{\theta}$;
    $p_{\text{espera}} \leftarrow 0$\;
  }{
    $p_{\text{espera}} \leftarrow p_{\text{espera}} + 1$\;
  }
}
\Return $\bm{\theta}^*$\;
\end{algorithm}

Cada línea del Algoritmo~\ref{alg:ciclo} es un resultado de un capítulo previo.
El ciclo es el libro condensado.

\subsection{Los tres conjuntos de datos}
\label{subsec:tres_conjuntos}

\begin{definicion}{Conjuntos de entrenamiento, validación y test}
\label{def:conjuntos}
Los datos disponibles se dividen en tres conjuntos disjuntos:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Entrenamiento} $\mathcal{D}_{\text{train}}$: ajusta $\bm{\theta}$
        vía backpropagation. El modelo lo ve en cada iteración.
  \item \textbf{Validación} $\mathcal{D}_{\text{val}}$: selecciona
        hiperparámetros y decide cuándo parar. El modelo no aprende de él
        directamente, pero las decisiones de diseño se toman en base a él.
  \item \textbf{Test} $\mathcal{D}_{\text{test}}$: evaluación final del modelo
        seleccionado. Se toca exactamente una vez para el reporte definitivo.
\end{itemize}
\end{definicion}

La violación más frecuente en la práctica es la \textbf{contaminación del test}:
usar $\mathcal{D}_{\text{test}}$ para tomar decisiones iterativas de diseño.
El mecanismo es sutil. Supóngase que se entrena un modelo, se evalúa en test,
se ajusta la arquitectura, se reentrena, se vuelve a evaluar en test, y se repite
$T$ veces. Aunque $\mathcal{D}_{\text{test}}$ no se usa directamente para ajustar
$\bm{\theta}$, las decisiones de diseño están guiadas por él: el modelo final
tiene mejor rendimiento en ese test del que tendría en datos nuevos. Con $T$
comparaciones independientes a nivel de significación $\alpha$, la probabilidad
de encontrar al menos una mejora aparente por azar es $1-(1-\alpha)^T \to 1$
para $T$ grande. En benchmarks de física de altas energías donde el mismo dataset
es reusado por múltiples grupos durante años, este efecto es real y documentado.

\subsection{Curvas de entrenamiento y diagnóstico}
\label{subsec:curvas}

Las curvas $E_{\text{train}}(t)$ y $E_{\text{val}}(t)$ como función del tiempo
de entrenamiento $t$ (épocas o iteraciones) son el instrumento de diagnóstico
primario. Se identifican cuatro patrones canónicos:

\medskip
\noindent\textbf{Convergencia saludable.}
Ambas curvas descienden monotónicamente y se estabilizan en valores próximos.
La brecha $E_{\text{val}} - E_{\text{train}}$ es pequeña y estable.
Intervención: ninguna necesaria.

\medskip
\noindent\textbf{Sobreajuste.}
$E_{\text{train}}$ continúa descendiendo mientras $E_{\text{val}}$ empieza a
crecer después de un mínimo. La brecha aumenta monótonamente.
Intervenciones (en orden de preferencia): más datos, añadir dropout, reducir
capacidad del modelo, aumentar $\lambda$ de regularización $\ell_2$.

\medskip
\noindent\textbf{Subajuste.}
Ambas curvas se estancan en un valor alto, con brecha pequeña. El modelo no
tiene capacidad suficiente o el entrenamiento es insuficiente.
Intervenciones: aumentar profundidad o anchura, aumentar $\eta$, más épocas,
revisar el preprocesado de los datos.

\medskip
\noindent\textbf{Inestabilidad.}
Las curvas oscilan ampliamente o divergen. El optimizador está operando fuera
de su región de estabilidad.
Intervenciones: reducir $\eta$ (la causa más frecuente), revisar la
inicialización, añadir gradient clipping (Sección~\ref{subsec:grad_clipping}),
verificar la ausencia de NaNs en los datos o en la pérdida.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Parada temprana}
\label{sec:early_stopping}
\dificultad{2}{2}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Definición y paciencia}
\label{subsec:early_def}

La parada temprana (\textit{early stopping}) detiene el entrenamiento cuando el
error de validación no mejora en $P$ épocas consecutivas y devuelve los parámetros
del mínimo de $E_{\text{val}}$. El hiperparámetro $P$ (paciencia) controla el
equilibrio entre detener demasiado pronto (el modelo podría recuperarse de un
plateau transitorio) y continuar innecesariamente (sobreajuste).

La variante \textbf{ReduceLROnPlateau} reduce $\eta$ por un factor $\rho < 1$
cuando $E_{\text{val}}$ no mejora en $P$ épocas, en lugar de detener el
entrenamiento. La lógica es la del recocido (Sección~\ref{subsec:lr_temperatura}):
reducir $\eta$ baja la temperatura del SGD, permitiendo una convergencia más fina
en la región del paisaje ya explorada con la tasa grande.

\subsection{Equivalencia con regularización de Tikhonov}
\label{subsec:early_tikhonov}

La parada temprana no es solo una heurística: en el caso lineal tiene una
interpretación algebraica precisa que conecta con la SVD del Capítulo~\ref{ch:cap2}.

\begin{proposicion}{Parada temprana como filtro espectral}
\label{prop:early_svd}
Sea el modelo lineal $f(\bm{x};\bm{\theta}) = \bm{V}\bm{\theta}$ con
$\bm{V} \in \mathbb{R}^{N\times p}$, SVD $\bm{V} = \bm{U}\bm{\Sigma}\bm{Q}^\top$
y pérdida MSE. El iterado del descenso de gradiente partiendo de
$\bm{\theta}^{(0)} = \bm{0}$ con tasa $\eta$ satisface:
\[
  \bm{\theta}^{(k)} = \sum_{j=1}^r
  \underbrace{\left(1-(1-\eta\sigma_j^2)^k\right)}_{h_k(\sigma_j^2)}
  \frac{\bm{u}_j^\top\bm{y}}{\sigma_j}\,\bm{q}_j,
\]
donde $r = \mathrm{rank}(\bm{V})$, $\sigma_j$ son los valores singulares, y
$\bm{u}_j, \bm{q}_j$ son los vectores singulares izquierdo y derecho. El
\textbf{filtro espectral} $h_k(\sigma_j^2) = 1-(1-\eta\sigma_j^2)^k$:
\begin{itemize}
  \item Para $\sigma_j^2$ grande (señal fuerte): $h_k \to 1$ rápidamente.
  \item Para $\sigma_j^2$ pequeño (señal débil o ruido): $h_k \to 1$ lentamente.
\end{itemize}
La parada temprana en la iteración $k$ equivale a la regularización de Tikhonov
con $\lambda \approx 1/(\eta k)$: detener antes suprime más las componentes de
baja varianza.
\end{proposicion}

\begin{proof}
La derivada de la pérdida MSE es $\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L} =
\bm{V}^\top(\bm{V}\bm{\theta}-\bm{y})$. En la base de vectores singulares
derechos $\{\bm{q}_j\}$, con $c_j^{(k)} = \bm{q}_j^\top\bm{\theta}^{(k)}$:
\[
  c_j^{(k+1)} = c_j^{(k)} - \eta\sigma_j^2(c_j^{(k)} - \bm{u}_j^\top\bm{y}/\sigma_j)
  = (1-\eta\sigma_j^2)c_j^{(k)} + \eta\sigma_j\,\bm{u}_j^\top\bm{y}.
\]
Con $c_j^{(0)} = 0$, esta recurrencia lineal tiene la solución:
$c_j^{(k)} = (1-(1-\eta\sigma_j^2)^k)\,\bm{u}_j^\top\bm{y}/\sigma_j$,
que da el resultado al reconstruir $\bm{\theta}^{(k)} = \sum_j c_j^{(k)}\bm{q}_j$.

Para la equivalencia con Tikhonov: el filtro de Tikhonov en la iteración $k$
es $h_\lambda(\sigma_j^2) = \sigma_j^2/(\sigma_j^2+\lambda)$. Para $\lambda$
pequeño y $\sigma_j^2$ fijo, $h_\lambda \approx 1-\lambda/\sigma_j^2$.
Comparando con $h_k(\sigma_j^2) = 1-(1-\eta\sigma_j^2)^k \approx 1 -
e^{-k\eta\sigma_j^2}$ para $k\eta\sigma_j^2$ moderado, ambos filtros suprimen
componentes con $\sigma_j^2 \ll 1/(\eta k)$. La equivalencia es exacta en el
límite $k \to \infty$ donde $h_k \to 1$ y la solución converge a la pseudoinversa.
$\square$
\end{proof}

El mensaje geométrico es el mismo que el de la regularización de Tikhonov: las
iteraciones de GD activan progresivamente las direcciones en orden de valor
singular decreciente. Parar antes equivale a regularizar más agresivamente.
La diferencia con Tikhonov es que la parada temprana es adaptativa: el criterio
de parada ($E_{\text{val}}$) decide automáticamente cuándo la reducción de ruido
deja de compensar la pérdida de señal.

\begin{fisicaconexion}{Filtros espectrales en procesado de señales y tomografía}
El filtro espectral de la parada temprana $h_k(\sigma_j^2) = 1-(1-\eta\sigma_j^2)^k$
es formalmente un \textbf{filtro pasa-altos} en el dominio de los valores singulares:
suprime las componentes de baja varianza (frecuencias bajas en el sentido de la
descomposición espectral de $\bm{V}^\top\bm{V}$) y deja pasar las de alta varianza.
En procesado de señales, este filtro es análogo al \textbf{filtro de Wiener}:
dado un canal con señal $s$ y ruido $\varepsilon$, el filtro óptimo en el sentido
MSE es $H(\omega) = S(\omega)/(S(\omega) + N(\omega))$, donde $S(\omega)$ y
$N(\omega)$ son las densidades espectrales de potencia de señal y ruido. Para
$S(\omega) \gg N(\omega)$ (alta SNR), $H \to 1$; para $S(\omega) \ll N(\omega)$
(baja SNR), $H \to 0$. La parada temprana hace lo mismo sobre el espectro de
los datos: componentes con $\sigma_j^2 \gg 1/(\eta k)$ (señal) pasan intactas;
componentes con $\sigma_j^2 \ll 1/(\eta k)$ (ruido) son suprimidas.

En \textbf{tomografía computarizada}, la retroproyección filtrada aplica
exactamente este tipo de filtro espectral antes de proyectar: el núcleo de
reconstrucción de Ram-Lak es un filtro pasa-altos que compensa la caída $1/\omega$
del operador de proyección de Radon. La regularización de Tikhonov en tomografía
corresponde a suavizar ese núcleo para suprimir frecuencias altas ruidosas: es
el mismo intercambio señal/ruido que la parada temprana en el MLP.
\end{fisicaconexion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Dropout}
\label{sec:dropout}
\dificultad{2}{2}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Definición e implementación}
\label{subsec:dropout_def}

\begin{definicion}{Dropout}
\label{def:dropout}
Durante el entrenamiento, \textbf{dropout} con probabilidad $p_d \in (0,1)$
aplica a cada capa una máscara binaria aleatoria $\bm{m}^{(l)} \in \{0,1\}^{n_l}$
con $m_j^{(l)} \sim \mathrm{Bernoulli}(1-p_d)$ independientemente. La activación
enmascarada es:
\[
  \tilde{\bm{a}}^{(l)} = \frac{1}{1-p_d}\,\bm{m}^{(l)} \odot \bm{a}^{(l)},
\]
donde el factor $1/(1-p_d)$ (\textbf{inverted dropout}) escala las activaciones
activas para que $\mathbb{E}[\tilde{\bm{a}}^{(l)}] = \bm{a}^{(l)}$, haciendo
innecesario cualquier reescalado en evaluación. Durante la evaluación, se usa
$\tilde{\bm{a}}^{(l)} = \bm{a}^{(l)}$ (dropout desactivado).
\end{definicion}

La implementación eficiente genera la máscara $\bm{m}^{(l)}$ una vez por
forward pass y la reutiliza en el backward pass (el gradiente fluye solo por
las neuronas activas). En PyTorch: \texttt{nn.Dropout(p=p\_d)} aplica la
convención de inverted dropout automáticamente.

\subsection{Dropout como ensemble de subredes}
\label{subsec:dropout_ensemble}

Cada máscara binaria $\bm{m} \in \{0,1\}^M$ (con $M = \sum_l n_l$ neuronas
ocultas totales) define una \textbf{subred} distinta: la red resultante de
retener solo las neuronas activas. Con $p_d = 0.5$, existen $2^M$ subredes
posibles. El entrenamiento con dropout optimiza simultáneamente todas esas
subredes compartiendo parámetros: cada actualización afecta solo a los pesos
de la subred activa en esa iteración, pero los pesos son compartidos entre
todas las subredes.

La predicción en evaluación promedia implícitamente esas $2^M$ subredes. Para
la capa de salida con un solo neurón, la predicción es:
\[
  f(\bm{x};\bm{\theta})
  \approx \mathbb{E}_{\bm{m}}\bigl[f_{\bm{m}}(\bm{x};\bm{\theta})\bigr],
\]
donde $f_{\bm{m}}$ es la subred definida por la máscara $\bm{m}$. Este ensemble
exponencialmente grande (costo exponencial si se evaluara explícitamente) se
aproxima en $O(1)$ con la evaluación estándar del modelo completo con pesos
reescalados. Es el único ensemble con costo de entrenamiento lineal en el número
de parámetros.

\subsection{Dropout como inferencia variacional y MC Dropout}
\label{subsec:dropout_mc}

De la Proposición~\ref{prop:dropout_vi} del Capítulo~\ref{ch:cap7}, el entrenamiento con
dropout es inferencia variacional aproximada en una red neuronal bayesiana.
La consecuencia práctica es el \textbf{MC Dropout}: activar dropout en
evaluación y hacer $K$ forward passes independientes.

Para un problema de regresión con $K$ muestras de MC Dropout:
\begin{align}
  \hat{\mu}(\bm{x}) &= \frac{1}{K}\sum_{k=1}^K f(\bm{x};\bm{\theta},\bm{m}_k),
  \label{eq:mc_mean}\\
  \hat{\sigma}^2(\bm{x}) &= \hat{\sigma}_{\text{ep}}^2(\bm{x}) + \hat{\sigma}_{\text{al}}^2,
  \label{eq:mc_var}
\end{align}
donde la \textbf{incertidumbre epistémica} $\hat{\sigma}_{\text{ep}}^2 =
\frac{1}{K}\sum_k (f_k - \hat{\mu})^2$ (varianza entre predicciones) y la
\textbf{incertidumbre aleatoria} $\hat{\sigma}_{\text{al}}^2 = \hat{\sigma}^2$
(varianza del modelo de ruido, estimada de los datos de entrenamiento).

\begin{observacion}{MC Dropout en física de partículas}
Para la simulación de calorímetros, un modelo que predice la energía depositada
$E$ con distribución $\mathcal{N}(\hat{\mu}(\bm{x}), \hat{\sigma}^2(\bm{x}))$
permite propagar la incertidumbre del modelo al análisis físico aguas abajo.
Un resultado de búsqueda de nueva física que use este modelo puede reportar no
solo el valor central sino la incertidumbre sistemática debida al modelo,
algo imposible con un regresor determinista. Con $K = 50$--$100$ muestras de
MC Dropout, la sobrecarga computacional es un factor $K$ sobre la evaluación
estándar: aceptable en producción para aplicaciones donde la calibración de
incertidumbre es crucial.
\end{observacion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Normalización de activaciones}
\label{sec:normalizacion}
\dificultad{2}{2}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{El problema del desplazamiento de covariables interno}
\label{subsec:covariate_shift}

Durante el entrenamiento, los parámetros de las capas anteriores cambian en cada
iteración. Esto modifica la distribución de las pre-activaciones que recibe cada
capa, obligándola a adaptarse continuamente a un blanco en movimiento: el
\textbf{desplazamiento de covariables interno} (\textit{internal covariate shift},
Ioffe y Szegedy, 2015). El efecto se amplifica con la profundidad: la distribución
de $\bm{z}^{(l)}$ depende de los parámetros de todas las capas $1,\ldots,l-1$,
cuyos cambios se acumulan. Las consecuencias son tasas de aprendizaje forzosamente
pequeñas y alta sensibilidad a la inicialización.

La solución es normalizar las activaciones para estabilizar su distribución
durante el entrenamiento. Las distintas estrategias de normalización difieren
en \emph{sobre qué} dimensión se calcula la estadística.

\subsection{Batch Normalization}
\label{subsec:batch_norm}

\begin{definicion}{Batch Normalization}
\label{def:bn}
Para una capa con pre-activaciones $z_j^{(i)}$ (componente $j$, muestra $i$
del batch de tamaño $B$), la \textbf{normalización por lote} es:
\[
  \hat{z}_j^{(i)} = \frac{z_j^{(i)} - \mu_j^\mathcal{B}}{\sqrt{(s_j^\mathcal{B})^2+\varepsilon}},
  \qquad
  \tilde{z}_j^{(i)} = \gamma_j\hat{z}_j^{(i)} + \beta_j,
\]
donde $\mu_j^\mathcal{B} = \frac{1}{B}\sum_i z_j^{(i)}$,
$(s_j^\mathcal{B})^2 = \frac{1}{B}\sum_i(z_j^{(i)}-\mu_j^\mathcal{B})^2$
son las estadísticas del mini-lote, $\varepsilon > 0$ es una constante de
estabilidad numérica, y $(\gamma_j,\beta_j)$ son \textbf{parámetros aprendibles}
de escala y desplazamiento.
\end{definicion}

El modo de entrenamiento usa las estadísticas del batch. El modo de evaluación
usa estadísticas acumuladas durante el entrenamiento mediante medias corrientes
(\textit{running statistics}):
\[
  \hat{\mu}_j \leftarrow \alpha\hat{\mu}_j + (1-\alpha)\mu_j^\mathcal{B},
  \qquad
  \hat{s}_j^2 \leftarrow \alpha\hat{s}_j^2 + (1-\alpha)(s_j^\mathcal{B})^2,
\]
con $\alpha \approx 0.9$--$0.99$. En evaluación se usa $\hat{\mu}_j$ y
$\hat{s}_j^2$ en lugar de las estadísticas del batch.

Los parámetros $(\gamma_j,\beta_j)$ son necesarios para restaurar la capacidad
expressiva: sin ellos, BN fijaría todas las activaciones a media $0$ y varianza
$1$, eliminando la posibilidad de que la red aprenda que en algunas capas
conviene una distribución distinta.

\begin{observacion}{Por qué BN funciona: suavizado del paisaje}
Ioffe y Szegedy atribuyeron el éxito de BN a la reducción del \textit{internal
covariate shift}. Investigación posterior (Santurkar et al., 2018) mostró
experimentalmente que este mecanismo no es el principal: BN funciona
principalmente porque \textbf{suaviza el paisaje de pérdida}, haciendo que
el gradiente sea más predecible y permitiendo tasas de aprendizaje más grandes
sin inestabilidad. La Sección~\ref{sec:double_descent} mostrará que un paisaje
más suave tiene consecuencias directas sobre la generalización.
\end{observacion}

\begin{fisicaconexion}{Normalización y escalado en mediciones físicas}
El problema que resuelve BN tiene un análogo directo en física experimental:
el \textbf{preprocesado de variables heterogéneas}. Un detector de partículas
mide simultáneamente energías en GeV ($O(10^2)$), ángulos en radianes ($O(1)$),
multiplicidades enteras ($O(10^1)$) y tiempos de vuelo en nanosegundos ($O(10^{-1})$).
Si estas variables se alimentan directamente a un MLP, el gradiente de la pérdida
respecto a los pesos conectados a la energía domina sobre el de los conectados
al ángulo por un factor $\sim 10^2$: el paisaje tiene curvatura enormemente
anisótropa, exactamente el paisaje mal condicionado del Capítulo~\ref{ch:cap3}.
La práctica estándar en análisis HEP ---estandarizar cada variable a media $0$ y
varianza $1$ usando las estadísticas del conjunto de entrenamiento--- es un caso
especial de BN con estadísticas fijas (no actualizadas durante el entrenamiento).
BN generaliza esta idea a las activaciones internas: normaliza la distribución
de entrada a cada capa en cada paso, no solo en el preprocesado. El efecto sobre
la curvatura del paisaje es el mismo: reduce el número de condición efectivo de
la hessiana y permite tasas de aprendizaje más grandes (Sección~\ref{subsec:euler}).
\end{fisicaconexion}

\subsection{Layer Normalization}
\label{subsec:layer_norm}

Para arquitecturas donde el tamaño de batch es pequeño o variable (transformers,
modelos de lenguaje, RNNs), las estadísticas de BN son ruidosas e inestables.
La normalización por capa normaliza sobre las características de un solo ejemplo:

\begin{definicion}{Layer Normalization}
\label{def:ln}
Para una pre-activación $\bm{z}^{(i)} \in \mathbb{R}^{n_l}$ de la muestra $i$,
la \textbf{normalización por capa} es:
\[
  \hat{z}_j^{(i)} = \frac{z_j^{(i)} - \mu^{(i)}}{\sqrt{(s^{(i)})^2+\varepsilon}},
  \qquad
  \tilde{z}_j^{(i)} = \gamma_j\hat{z}_j^{(i)} + \beta_j,
\]
donde $\mu^{(i)} = \frac{1}{n_l}\sum_j z_j^{(i)}$ y
$(s^{(i)})^2 = \frac{1}{n_l}\sum_j(z_j^{(i)}-\mu^{(i)})^2$ se calculan sobre
las $n_l$ componentes de la muestra $i$.
\end{definicion}

LN no depende del tamaño del batch y tiene el mismo comportamiento en
entrenamiento y evaluación: no hay discrepancia entre los dos modos. Es la
normalización estándar en transformers (BERT, GPT, LLaMA) y cualquier
arquitectura con $B$ pequeño o variable.

\subsection{Comparación y criterios de elección}
\label{subsec:norm_comparacion}

\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Método} & \textbf{Normaliza sobre} & \textbf{Batch size} &
\textbf{Train$\neq$Eval} & \textbf{Uso típico} \\
\midrule
Batch Norm & Batch ($B$ muestras) & $B \geq 16$ & Sí & MLP, CNN \\
Layer Norm & Características ($n_l$ dims) & Cualquiera & No & Transformers, RNN \\
Group Norm & Grupos de canales & Pequeño & No & CNN, $B$ pequeño \\
Instance Norm & Ejemplo individual & Cualquiera & No & Transferencia de estilo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Para MLPs en física de altas energías: BN es la elección estándar para
$B \geq 32$; LN para modelos con $B$ variable o inferencia muestra a muestra.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Regularización implícita del SGD}
\label{sec:reg_implicita}
\dificultad{3}{2}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{El sesgo de mínima norma del GD}
\label{subsec:min_norma}

El descenso de gradiente tiene un prior implícito: en el régimen sobredeterminado
($p > N$) donde hay infinitas soluciones con pérdida cero, el GD desde
inicialización pequeña converge a la de mínima norma $\ell_2$.

\begin{proposicion}{GD converge a la solución de mínima norma}
\label{prop:min_norma}
Sea el modelo lineal $f(\bm{x};\bm{\theta}) = \bm{\theta}^\top\bm{x}$,
$\bm{X} \in \mathbb{R}^{N\times p}$ con $p > N$ y $\mathrm{rank}(\bm{X}) = N$.
El descenso de gradiente sobre $\mathcal{L}(\bm{\theta}) =
\frac{1}{2N}\|\bm{X}\bm{\theta}-\bm{y}\|^2$ partiendo de $\bm{\theta}^{(0)}
= \bm{0}$ converge a $\hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}
\bm{y} = \bm{X}^\dagger\bm{y}$: la pseudoinversa, que es la solución de mínima
norma $\ell_2$ entre todas las que satisfacen $\bm{X}\bm{\theta} = \bm{y}$.
\end{proposicion}

\begin{proof}
Cada actualización $\bm{\theta}^{(k+1)} = \bm{\theta}^{(k)} -
\frac{\eta}{N}\bm{X}^\top(\bm{X}\bm{\theta}^{(k)}-\bm{y})$ es
$\bm{\theta}^{(k+1)} \in \mathrm{col}(\bm{X}^\top) = \mathrm{fila}(\bm{X})$,
el espacio fila de $\bm{X}$. Por inducción con $\bm{\theta}^{(0)} = \bm{0}
\in \mathrm{fila}(\bm{X})$, todas las iteraciones permanecen en
$\mathrm{fila}(\bm{X})$. La solución de mínima norma es la única solución
con $\bm{X}\bm{\theta} = \bm{y}$ en $\mathrm{fila}(\bm{X})$ (las soluciones
con norma mayor tienen componentes en $\ker(\bm{X})$). Si el GD converge
(lo que ocurre para $\eta < 2/\lambda_{\max}(\bm{X}\bm{X}^\top/N)$),
converge a la solución de mínima norma. $\square$
\end{proof}

\subsection{El sesgo hacia mínimos planos}
\label{subsec:minimos_planos}

De la distribución estacionaria del SGD (Sección~\ref{subsec:estacionaria}):
$p^*(\bm{\theta}) \propto e^{-2\mathcal{L}(\bm{\theta})/(\eta c)}$.

En el régimen de alta temperatura ($\eta c$ grande), la distribución asigna
masa relativa mayor a los mínimos donde la curvatura del paisaje es pequeña.
Formalmente, para dos mínimos $\bm{\theta}_1^*$ y $\bm{\theta}_2^*$ con la
misma profundidad ($\mathcal{L}(\bm{\theta}_1^*) = \mathcal{L}(\bm{\theta}_2^*)$
pero distintas curvaturas ($\mathrm{tr}(\bm{H}(\bm{\theta}_1^*)) \ll
\mathrm{tr}(\bm{H}(\bm{\theta}_2^*))$), la masa de $p^*$ en la vecindad de
$\bm{\theta}_1^*$ es mayor por un factor $\propto \det(\bm{H}(\bm{\theta}_2^*))/
\det(\bm{H}(\bm{\theta}_1^*))^{1/2}$ (aproximación gaussiana local del potencial).

El mínimo plano $\bm{\theta}_1^*$ generaliza mejor: si $\bm{\theta}_1^*$ tiene
curvatura pequeña, el paisaje de $\mathcal{L}$ es casi plano en su vecindad, y
la pérdida en datos de test (que corresponde a una pequeña perturbación de
$\mathcal{L}_{\text{train}}$) tampoco cambia mucho. Un mínimo estrecho
$\bm{\theta}_2^*$ puede tener pérdida de entrenamiento igual pero pérdida de
test mucho mayor. El SGD con temperatura efectiva $\eta c/2$ tiene un sesgo
implícito hacia los mínimos planos.

\begin{observacion}{Batches grandes y mínimos estrechos}
Keskar et al.\ (2017) mostraron empíricamente que entrenar con batches grandes
(temperatura efectiva baja) converge a mínimos más estrechos y generaliza peor
que entrenar con batches pequeños (temperatura alta), incluso alcanzando el mismo
$E_{\text{train}}$. La regla de escala $\eta \propto B$ del Capítulo~\ref{ch:cap5} mantiene
la temperatura constante al escalar el batch, lo que preserva el sesgo hacia
mínimos planos y la calidad de generalización.
\end{observacion}

\subsection{Normas espectrales y cotas de generalización modernas}
\label{subsec:grad_clipping}

Las cotas de VC del Capítulo~\ref{ch:cap7} son flojas en el régimen sobredeterminado.
Las cotas modernas controlan la \textbf{norma espectral} de los pesos. Para
una red de $L$ capas, la cota de Bartlett et al.\ (2017) establece que con
probabilidad $\geq 1-\delta$:
\[
  E_{\text{gen}} \leq O\!\left(
  \frac{\prod_{l=1}^L \|\bm{W}^{(l)}\|_2 \cdot
  \sqrt{\sum_{l=1}^L \|\bm{W}^{(l)}\|_F^2/\|\bm{W}^{(l)}\|_2^2 +
  \log(1/\delta)}}{\sqrt{N}}
  \right).
\]
El SGD con inicialización pequeña y tasas moderadas mantiene
$\|\bm{W}^{(l)}\|_2$ y $\|\bm{W}^{(l)}\|_F$ pequeñas: la regularización
implícita actúa controlando exactamente las cantidades que aparecen en la
cota correcta. La técnica de \textbf{gradient clipping} (limitar
$\|\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}\|_2 \leq C$ antes de cada actualización)
previene las actualizaciones grandes que crecerían las normas espectrales
e inestabilizarían el entrenamiento.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El fenómeno \textit{double descent}}
\label{sec:double_descent}
\dificultad{3}{2}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{La predicción clásica y su fallo}
\label{subsec:prediccion_clasica}

La descomposición sesgo-varianza del Capítulo~\ref{ch:cap2} predice una curva en U para el
error de generalización como función de la capacidad $p$: al aumentar $p$, el
sesgo decrece y la varianza crece, con un mínimo en $p^*$. Esta curva implica
que todo modelo con $p > p^*$ sobreajusta inevitablemente.

La práctica moderna contradice esta predicción. Los modelos grandes ($p \gg N$)
entrenados con SGD hasta interpolación de los datos de entrenamiento
($E_{\text{train}} = 0$) pueden generalizar tan bien o mejor que modelos óptimos
de la curva clásica. Esto requiere explicación.

\subsection{El fenómeno empírico}
\label{subsec:double_emp}

El fenómeno \textit{double descent} (Belkin et al., 2019; Nakkiran et al., 2021)
consiste en dos curvas de descenso separadas por un pico:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Régimen clásico} ($p < N$): la curva sesgo-varianza clásica.
        El error de generalización decrece hasta un mínimo local.
  \item \textbf{Pico de interpolación} ($p \approx N$): en el umbral donde el
        modelo puede justo interpolar los datos de entrenamiento, el error de
        generalización presenta un pico pronunciado. En este punto el modelo
        es el peor posible: interpola el ruido con la solución de mayor norma.
  \item \textbf{Régimen sobreparamétrico} ($p \gg N$): el error decrece de
        nuevo al aumentar $p$, potencialmente alcanzando el mínimo de la curva
        clásica o superándolo.
\end{enumerate}

El fenómeno aparece en modelos lineales (análisis exacto posible), en redes
neuronales (experimental), y en función del tiempo de entrenamiento (para
capacidad fija en el umbral de interpolación).

\subsection{Análisis completo en el modelo lineal: la regresión sin regularización}
\label{subsec:ridgeless}

El análisis exacto del \textit{double descent} en el modelo lineal es posible
en el límite $N, p \to \infty$ con $\gamma = p/N$ fijo. Se deriva la fórmula
para los tres regímenes.

\medskip
\noindent\textbf{Configuración.} Sea $f(\bm{x};\bm{\theta}) = \bm{\theta}^\top
\bm{x}$ con $\bm{\theta}^* \in \mathbb{R}^p$ el vector verdadero. Los datos
se generan como $y_i = \bm{\theta}^{*\top}\bm{x}_i + \varepsilon_i$ con
$\bm{x}_i \sim \mathcal{N}(\bm{0}, \frac{1}{p}\bm{I})$, $\varepsilon_i \sim
\mathcal{N}(0,\sigma^2)$ independiente. El estimador es
$\hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^\dagger\bm{y}$ (mínima norma), con
$\bm{X} \in \mathbb{R}^{N\times p}$.

\medskip
\noindent\textbf{Descomposición del error de test.}
El error de predicción en un punto de test $(\bm{x}^*, y^*)$ independiente es:
\begin{align}
  E_{\text{test}}
  &= \mathbb{E}\bigl[(\bm{\theta}^{*\top}\bm{x}^* + \varepsilon^*
    - \hat{\bm{\theta}}^\top\bm{x}^*)^2\bigr] \notag\\
  &= \underbrace{\mathbb{E}\bigl[((\bm{\theta}^*-\hat{\bm{\theta}})^\top
    \bm{x}^*)^2\bigr]}_{\text{sesgo}^2+\text{varianza del estimador}}
  + \underbrace{\sigma^2}_{\text{ruido irreducible}}.
  \label{eq:error_descomp}
\end{align}

\noindent\textbf{La pseudoinversa para los tres regímenes.}

Para $p < N$ ($\bm{X}$ sobredeterminado con $\mathrm{rank}(\bm{X}) = p$
con probabilidad 1 para $\bm{X}$ gaussiana):
\[
  \bm{X}^\dagger = (\bm{X}^\top\bm{X})^{-1}\bm{X}^\top
  \quad\Longrightarrow\quad
  \bm{X}^\dagger\bm{y} = (\bm{X}^\top\bm{X})^{-1}\bm{X}^\top\bm{y}.
\]

Para $p > N$ ($\bm{X}$ subdeterminado con $\mathrm{rank}(\bm{X}) = N$
con probabilidad 1):
\[
  \bm{X}^\dagger = \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}
  \quad\Longrightarrow\quad
  \bm{X}^\dagger\bm{y} = \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}\bm{y}.
\]

Para $p = N$ ($\bm{X}$ cuadrada invertible con probabilidad 1):
$\bm{X}^\dagger = \bm{X}^{-1}$ y $\hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^{-1}\bm{y}$.

\begin{teorema}{Error de test de la regresión sin regularización}
\label{thm:double_descent}
En el límite $N, p \to \infty$ con $\gamma = p/N$ fijo,
$\|\bm{\theta}^*\|_2^2 = \rho^2 p$ (norma creciente con $p$) y
$\sigma^2 > 0$, el error de test del estimador de mínima norma satisface:
\begin{equation}
  E_{\text{test}} \to
  \begin{cases}
    \sigma^2\dfrac{\gamma}{1-\gamma}
    & \text{si } \gamma < 1,\\[10pt]
    +\infty
    & \text{si } \gamma = 1,\\[10pt]
    \sigma^2 + \rho^2\dfrac{\gamma}{\gamma-1}
    \cdot\dfrac{1}{\gamma}
    & \text{si } \gamma > 1.
  \end{cases}
  \label{eq:dd_formula}
\end{equation}
\end{teorema}

\begin{proof}
Se trabajan los tres casos por separado.

\medskip
\noindent\textbf{Caso $\gamma < 1$ (sobredeterminado, $p < N$).}
El estimador de mínima norma coincide con el de mínimos cuadrados:
$\hat{\bm{\theta}} = (\bm{X}^\top\bm{X})^{-1}\bm{X}^\top\bm{y}$.
Sustituyendo $\bm{y} = \bm{X}\bm{\theta}^* + \bm{\varepsilon}$:
\[
  \hat{\bm{\theta}} - \bm{\theta}^*
  = (\bm{X}^\top\bm{X})^{-1}\bm{X}^\top\bm{\varepsilon}.
\]
El error de test usando la descomposición~\eqref{eq:error_descomp} con
$\bm{x}^* \sim \mathcal{N}(\bm{0},\frac{1}{p}\bm{I})$ independiente de $\bm{X}$:
\[
  E_{\text{test}} = \frac{1}{p}\mathbb{E}\bigl[(\hat{\bm{\theta}}-\bm{\theta}^*)^\top
  (\hat{\bm{\theta}}-\bm{\theta}^*)\bigr] + \sigma^2
  = \frac{1}{p}\mathbb{E}\bigl[\|\hat{\bm{\theta}}-\bm{\theta}^*\|_2^2\bigr]
  + \sigma^2.
\]
Para el término de varianza: $\frac{1}{p}\mathbb{E}\|\hat{\bm{\theta}}-\bm{\theta}^*\|^2
= \frac{\sigma^2}{p}\mathrm{tr}\bigl(\mathbb{E}[(\bm{X}^\top\bm{X})^{-1}]\bigr)$.
Usando la ley de los grandes números para matrices con entradas i.i.d.
$\mathcal{N}(0,1/p)$: $\frac{1}{N}\bm{X}^\top\bm{X} \to \frac{1}{\gamma}\bm{I}$
en probabilidad (esto sigue de la ley de Marchenko-Pastur en el límite
$\gamma < 1$). Luego $(\bm{X}^\top\bm{X})^{-1} \approx \frac{\gamma}{N}\bm{I}$ y:
\[
  \frac{\sigma^2}{p}\mathrm{tr}\bigl((\bm{X}^\top\bm{X})^{-1}\bigr)
  \approx \frac{\sigma^2}{p}\cdot p\cdot\frac{\gamma}{N}
  = \frac{\sigma^2\gamma}{N} \cdot \frac{N}{N-p}
  \xrightarrow{N,p\to\infty} \frac{\sigma^2\gamma}{1-\gamma}.
\]
La corrección exacta por el denominador $1/(1-\gamma)$ proviene de la fórmula
de la traza de la inversa de una matriz de Wishart: para $\bm{A} = \bm{X}^\top\bm{X}/N$
con $\bm{X} \in \mathbb{R}^{N\times p}$ gaussiana, $\mathbb{E}[\mathrm{tr}(\bm{A}^{-1})] =
p/(N-p-1) \approx p\gamma/(N(1-\gamma))$.
Por tanto $E_{\text{test}} \to \sigma^2 + \sigma^2\gamma/(1-\gamma) = \sigma^2/(1-\gamma)$.

\medskip
\noindent\textbf{Caso $\gamma = 1$ ($p = N$).}
La matriz $\bm{X}$ es cuadrada. Para $\bm{X}$ gaussiana, $\bm{X}$ es
casi seguramente invertible y $\hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^{-1}\bm{y}$.
La norma $\|\hat{\bm{\theta}}\|_2 = \|\bm{X}^{-1}\bm{y}\|_2 \geq
\|\bm{X}^{-1}\|\cdot\|\bm{y}\|_2$.
El mínimo valor singular de $\bm{X}/\sqrt{N}$ (con entradas $\sim\mathcal{N}(0,1/p)$
y $p = N$) satisface $\sigma_{\min}(\bm{X}/\sqrt{N}) \to 0$ cuando $N \to \infty$
según la ley de Marchenko-Pastur en $\gamma = 1$: la densidad espectral
tiene soporte en $[0, 4]$ y se acumula en $0$. Por tanto
$\|\bm{X}^{-1}\|_2 = 1/\sigma_{\min}(\bm{X}) \to \infty$ y el error diverge.

\medskip
\noindent\textbf{Caso $\gamma > 1$ (sobredeterminado, $p > N$).}
El estimador es $\hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}\bm{y}$.
Con $\bm{y} = \bm{X}\bm{\theta}^* + \bm{\varepsilon}$:
\[
  \hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}\bm{X}\bm{\theta}^*
  + \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}\bm{\varepsilon}
  = \bm{P}_{\bm{X}}\bm{\theta}^* + \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}\bm{\varepsilon},
\]
donde $\bm{P}_{\bm{X}} = \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}\bm{X}$ es la
proyección ortogonal sobre $\mathrm{fila}(\bm{X})$. El error es:
\[
  \hat{\bm{\theta}} - \bm{\theta}^*
  = (\bm{P}_{\bm{X}}-\bm{I})\bm{\theta}^*
  + \bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}\bm{\varepsilon}.
\]
El primer término es el \textbf{sesgo}: la proyección de $\bm{\theta}^*$
sobre $\ker(\bm{X})$. El segundo es la \textbf{varianza}: el ruido amplificado
por la pseudoinversa. El error de test:
\[
  E_{\text{test}} = \underbrace{\frac{1}{p}\mathbb{E}\bigl[\|(\bm{P}_{\bm{X}}-\bm{I})\bm{\theta}^*\|^2\bigr]}_{\text{sesgo}^2}
  + \underbrace{\frac{\sigma^2}{p}\mathrm{tr}\bigl(\bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-2}\bm{X}\bigr)}_{\text{varianza}}
  + \sigma^2.
\]

Para el sesgo: $\bm{P}_{\bm{X}}-\bm{I}$ es la proyección sobre $\ker(\bm{X})$
de dimensión $p-N$. Para $\bm{\theta}^*$ fijo y $\bm{X}$ aleatoria, la proyección
de $\bm{\theta}^*$ sobre un subespacio aleatorio de dimensión $p-N$ en $\mathbb{R}^p$
tiene norma cuadrática esperada $\|\bm{\theta}^*\|^2\cdot(p-N)/p = \rho^2 p\cdot(1-1/\gamma)$.
Dividiendo por $p$: término de sesgo $= \rho^2(1-1/\gamma)$.

Para la varianza: $\mathrm{tr}(\bm{X}^\top(\bm{X}\bm{X}^\top)^{-2}\bm{X}) =
\mathrm{tr}((\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1})$. Usando la ley de Marchenko-Pastur para
$\gamma > 1$: $\frac{1}{N}\bm{X}\bm{X}^\top \to \bm{I}/\gamma + (\ldots)$, y
$\mathrm{tr}((\bm{X}\bm{X}^\top)^{-1}) \approx N\gamma/((N/\gamma)\cdot N \cdot (\gamma-1)/\gamma)
= \gamma/((\gamma-1))$ (cálculo exacto vía la fórmula integral de Stieltjes para
la transformada de Hilbert de la distribución de Marchenko-Pastur con
$\gamma > 1$). Dividiendo por $p = \gamma N$: término de varianza $= \sigma^2/(\gamma(\gamma-1))$.

Sumando los tres términos:
\[
  E_{\text{test}} \to \rho^2\!\left(1-\frac{1}{\gamma}\right)
  + \frac{\sigma^2}{\gamma(\gamma-1)} + \sigma^2
  = \rho^2\frac{\gamma-1}{\gamma} + \frac{\sigma^2}{\gamma-1}.
\]
Esta expresión decrece en $\gamma$ (para $\gamma > 1$) tanto el término de
varianza $\sigma^2/(\gamma-1)$ como el de sesgo $\rho^2(\gamma-1)/\gamma$.
Cuando $\gamma \to \infty$: $E_{\text{test}} \to \rho^2 + \sigma^2$, que es el
error irreducible del estimador $\hat{\bm{\theta}} = \bm{\theta}^*$ más el ruido.
$\square$
\end{proof}

\begin{observacion}{Las tres curvas y el pico}
La fórmula~\eqref{eq:dd_formula} produce exactamente la curva de doble descenso:
\begin{itemize}
  \item Para $\gamma < 1$: $E_{\text{test}} = \sigma^2/(1-\gamma)$ crece
        monótonamente al acercarse a $\gamma = 1$ desde la izquierda.
  \item En $\gamma = 1$: $E_{\text{test}} \to \infty$ (el pico).
  \item Para $\gamma > 1$: $E_{\text{test}}$ decrece monótonamente hacia
        $\rho^2 + \sigma^2$ conforme $\gamma \to \infty$.
\end{itemize}
El pico no es un artefacto del modelo: es la manifestación del mal
condicionamiento de $\bm{X}$ en el umbral de interpolación. Para $\gamma$
ligeramente mayor que $1$, el mínimo valor singular de $\bm{X}$ es pequeño pero
positivo, haciendo que la pseudoinversa amplifique enormemente el ruido.
Añadir más parámetros ($\gamma$ aumenta) aleja el espectro del cero y reduce
la amplificación: el error mejora.
\end{observacion}

\begin{fisicaconexion}{La ley de Marchenko-Pastur en matrices aleatorias}
La demostración del Teorema~\ref{thm:double_descent} invoca la \textbf{ley de
Marchenko-Pastur} (1967), que describe el espectro límite de matrices de Wishart
$\bm{W} = \frac{1}{N}\bm{X}\bm{X}^\top$ con $\bm{X} \in \mathbb{R}^{N\times p}$
gaussiana en el límite $N, p \to \infty$ con $\gamma = p/N$ fijo. La densidad
espectral límite es:
\[
  \rho_\gamma(\lambda) = \frac{\sqrt{(\lambda_+ - \lambda)(\lambda - \lambda_-)}}{2\pi\gamma\lambda},
  \qquad \lambda \in [\lambda_-, \lambda_+],
\]
con $\lambda_\pm = (1 \pm \sqrt{\gamma})^2$. Esta distribución aparece
extensamente en física. En \textbf{física nuclear}, la teoría de matrices
aleatorias (Wigner, Dyson) describe el espectro de niveles de energía de núcleos
pesados: los espaciados entre niveles siguen estadísticas GOE (Gaussian Orthogonal
Ensemble) en lugar de ser de Poisson, lo que indica la existencia de correlaciones
de largo alcance en la hamiltoniana. En \textbf{física de la materia condensada},
el espectro de la matriz de correlación de mercados financieros sigue
aproximadamente la ley de Marchenko-Pastur, con los autovalores por encima de
$\lambda_+$ interpretados como señal real (correlaciones de sector) y los que
caen dentro de la distribución como ruido. El mismo criterio ---autovalores de
$\bm{X}^\top\bm{X}/N$ por encima de $\lambda_+$--- puede usarse para determinar
cuántos componentes de la descomposición PCA de un dataset son estadísticamente
significativos vs.\ ruido: en el umbral $\gamma = 1$, el soporte de la
distribución toca el cero y el condicionamiento se colapsa, causando exactamente
el pico del \textit{double descent}.
\end{fisicaconexion}

\subsection{\textit{Double descent} en el tiempo de entrenamiento}
\label{subsec:dd_tiempo}

El fenómeno aparece también en función del tiempo de entrenamiento para capacidad
fija en o cerca del umbral de interpolación ($\gamma \approx 1$). El mecanismo
es el siguiente:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Fase inicial}: el modelo aprende la señal. $E_{\text{train}}$ y
        $E_{\text{val}}$ descienden juntos.
  \item \textbf{Fase de memorización}: el modelo empieza a interpolar el ruido.
        $E_{\text{train}}$ continúa bajando hacia cero, $E_{\text{val}}$ sube
        (sobreajuste clásico). La parada temprana aquí da el mínimo de la curva
        clásica.
  \item \textbf{Fase de re-calibración}: el SGD, guiado por su sesgo hacia la
        solución de mínima norma (Proposición~\ref{prop:min_norma}), refina la
        solución hacia la de menor norma entre las que interpolan. Esa solución
        tiene mejor generalización que la de la fase 2. $E_{\text{val}}$ baja de
        nuevo. Entrenar hasta convergencia completa da el mínimo del régimen
        sobreparamétrico.
\end{enumerate}

Este patrón reconcilia la parada temprana (óptima en la fase 1 para modelos
subparamétricos) con el entrenamiento largo (óptimo en la fase 3 para modelos
sobreparamétricos): son estrategias óptimas para regímenes distintos.

\subsection{Implicaciones para el diseño de modelos}
\label{subsec:dd_implicaciones}

Tres mensajes prácticos que revierten la sabiduría convencional del aprendizaje
clásico:

\medskip
\noindent\textbf{1. El modelo más pequeño que interpola no es el óptimo.}
En la curva clásica, el consejo era "modelo más pequeño que ajuste los datos."
En el régimen moderno, el peor diseño posible es el modelo que justamente interpola
($\gamma \approx 1$): es el pico del \textit{double descent}. Mejor un modelo
claramente subparamétrico (con regularización explícita) o claramente
sobreparamétrico (con regularización implícita del SGD).

\medskip
\noindent\textbf{2. Los modelos grandes con SGD generalizan bien.}
Para $\gamma \gg 1$, el error de test mejora con $p$. El SGD desde inicialización
pequeña actúa como regularizador de mínima norma, seleccionando la solución más
suave entre las que interpolan. No se necesita regularización explícita si el
optimizador y la inicialización son los correctos.

\medskip
\noindent\textbf{3. El régimen relevante para física de altas energías.}
Para simulación de calorímetros (CaloDiT, CaloFlow), los modelos tienen
$p \sim 10^6$–$10^8$ y los datasets de entrenamiento tienen $N \sim 10^5$–$10^6$
muestras (costosas de generar con simulación de Geant4). El cociente
$\gamma = p/N \sim 10$–$10^3$ coloca estos modelos cómodamente en el régimen
sobreparamétrico. La predicción del Teorema~\ref{thm:double_descent} es que
el error mejora con $p$, lo que justifica el uso de modelos grandes.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Búsqueda de hiperparámetros}
\label{sec:hiperparam}
\dificultad{1}{1}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{El espacio de hiperparámetros y su sensibilidad}
\label{subsec:hiper_espacio}

Los hiperparámetros de un MLP se clasifican por su sensibilidad típica:

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Tipo} & \textbf{Hiperparámetro} & \textbf{Sensibilidad} & \textbf{Rango típico} \\
\midrule
Arquitectura & Profundidad $L$ & Media & 3–8 \\
Arquitectura & Anchura $n_l$ & Media & 64–1024 \\
Arquitectura & Activación & Baja & ReLU, GELU \\
\midrule
Optimización & Tasa $\eta$ & \textbf{Alta} & $10^{-4}$–$10^{-2}$ \\
Optimización & Batch size $B$ & Media & 64–2048 \\
Optimización & $\beta_1,\beta_2$ de Adam & Baja & (0.9, 0.999) \\
\midrule
Regularización & Dropout $p_d$ & Media & 0.1–0.5 \\
Regularización & $\lambda$ ($\ell_2$) & Media & $10^{-5}$–$10^{-3}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La tasa de aprendizaje es el hiperparámetro más sensible en casi todos los
modelos. Los coeficientes de Adam $(\beta_1,\beta_2) = (0.9, 0.999)$ funcionan
bien en la gran mayoría de las aplicaciones y raramente necesitan ajuste.

\subsection{Grid search, búsqueda aleatoria y optimización bayesiana}
\label{subsec:hiper_busqueda}

\textbf{Grid search:} evalúa todas las combinaciones en una rejilla de valores.
Costo exponencial en el número de hiperparámetros. Solo viable para $\leq 2$
hiperparámetros.

\textbf{Búsqueda aleatoria:} Bergstra y Bengio (2012) mostraron que muestrear
aleatoriamente el espacio de hiperparámetros es tan eficiente como la rejilla
cuando solo 2–3 hiperparámetros son relevantes (lo habitual). La razón: la
rejilla desperdicia evaluaciones en regiones donde los hiperparámetros no
importantes varían; la búsqueda aleatoria muestrea los hiperparámetros
importantes en toda su gama. Con el mismo presupuesto de $T$ evaluaciones,
la búsqueda aleatoria explora $T$ valores distintos de cada hiperparámetro
importante; la rejilla de $T^{1/d}$ puntos por dimensión explora solo
$T^{1/d}$ valores.

\textbf{Optimización bayesiana:} modela el error de validación como función
de los hiperparámetros usando un proceso gaussiano. Selecciona el siguiente
punto de evaluación maximizando la \textbf{mejora esperada}:
$\mathrm{EI}(\bm{h}) = \mathbb{E}[\max(0, E^* - E_{\text{val}}(\bm{h}))]$
donde $E^*$ es el mejor error observado. Frameworks: Optuna, Ray Tune, Weights
\& Biases Sweeps. Es la opción preferible cuando cada evaluación es costosa
(entrenamiento completo de horas a días).

\subsection{El \textit{learning rate finder}}
\label{subsec:lr_finder}

El método de Smith (2017): ejecutar el entrenamiento durante una pasada
incrementando $\eta$ exponencialmente desde $\eta_{\min} \sim 10^{-7}$ hasta
$\eta_{\max} \sim 1$, registrando la pérdida de entrenamiento en cada mini-lote.
La tasa óptima para el scheduler coseno es el valor de $\eta$ justo antes del
punto donde la pérdida deja de descender y empieza a crecer (el "codo" de la
curva pérdida vs. $\log\eta$).

La justificación: para $\eta$ pequeño, la pérdida decrece lentamente (el
integrador de Euler da pasos pequeños). Para $\eta$ en el rango óptimo, la
pérdida decrece rápidamente. Para $\eta$ demasiado grande, el integrador
inestabiliza y la pérdida sube. El codo identifica el límite de estabilidad
de Euler $\eta^* \lesssim 2/\mu_{\max}(\bm{H})$ (Sección~\ref{subsec:euler}).
El procedimiento tarda menos de una época.

\subsection{Reglas empíricas para MLPs en física de altas energías}
\label{subsec:hiper_fisica}

Para simulación de calorímetros y clasificación de jets, basadas en la
literatura reciente de ATLAS, CMS y LHCb:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Arquitectura:} $L = 4$–$6$ capas ocultas, $n_l \in [128, 512]$.
        ReLU o GELU para capas ocultas. Salida lineal (regresión) o softmax
        (clasificación). Layer normalization para modelos con $B$ variable.
  \item \textbf{Optimización:} Adam con $\eta_0 \in [10^{-4}, 3\times 10^{-3}]$
        encontrado con el LR finder. Scheduler coseno con warmup lineal de
        $5$–$10\%$ de las épocas totales. Batch size $B \in [256, 2048]$ según
        memoria de GPU disponible, con $\eta \propto B$ (regla de escala).
  \item \textbf{Regularización:} dropout $p_d \in [0.1, 0.3]$ en las capas
        ocultas. Weight decay ($\ell_2$) $\lambda \in [10^{-5}, 10^{-4}]$.
        Early stopping con paciencia $P = 20$–$50$ épocas.
  \item \textbf{Inicialización:} He para ReLU/GELU, Xavier para tanh/sigmoide.
\end{itemize}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Resumen del Capítulo 8}
\label{sec:resumen8}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Este capítulo completó el ciclo del MLP. Las herramientas construidas en los
Capítulos~\ref{ch:cap4}–\ref{ch:cap7} se ensamblaron en el Algoritmo~\ref{alg:ciclo} y se estudiaron las
regularizaciones que permiten que ese ciclo produzca modelos que generalizan.

La parada temprana no es una heurística: es un filtro espectral que suprime
progresivamente las componentes de baja varianza de los datos, equivalente a
regularización de Tikhonov con $\lambda \propto 1/k$. El dropout no es un truco
empírico: es inferencia variacional aproximada en una BNN, con la consecuencia
práctica de que MC Dropout da estimaciones calibradas de incertidumbre epistémica.
La regularización implícita del SGD no es un efecto secundario: es el mecanismo
que hace que los modelos grandes generalicen, controlando exactamente las normas
espectrales que aparecen en las cotas modernas de generalización.

El fenómeno \textit{double descent} resuelve la aparente contradicción entre la
teoría clásica y la práctica moderna. El Teorema~\ref{thm:double_descent} muestra
que el error de generalización tiene tres regímenes: clásico ($\gamma < 1$), pico
de interpolación ($\gamma = 1$), y sobreparamétrico ($\gamma > 1$). El régimen
moderno opera en $\gamma \gg 1$, donde más parámetros siempre ayudan si el
optimizador tiene el sesgo correcto.

El capítulo siguiente va más allá del MLP denso: arquitecturas que explotan la
estructura de los datos de física, donde el \textit{inductive bias} del diseño
de la arquitectura permite una generalización mucho mejor que la regularización
genérica.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\label{sec:estrella8}
\begin{estrella}{Protocolo de entrenamiento del sustituto neutrónico}

\textbf{El ciclo completo en el IAN-R1.}
El Algoritmo~\ref{alg:ciclo} se aplica directamente al sustituto MLP del reactor
de investigación, pero con decisiones de diseño específicas que derivan de las
propiedades del problema físico. El dataset de entrenamiento consiste en $N$
simulaciones de referencia (código de difusión de dos grupos o Monte Carlo) con
entradas $\bm{u} \in \mathbb{R}^d$ (posiciones de barras de control, temperatura
del refrigerante, potencia objetivo) y salidas $\bm{\Phi} \in \mathbb{R}^K$
(flujo neutrónico en $K$ nodos del núcleo). Para el IAN-R1 con geometría cilíndrica,
$d \sim 10$--$20$ y $K \sim 500$: el cociente $\gamma = p/N$ está controlado por
el costo de generación de datos.

\textbf{Elecciones de regularización motivadas físicamente.}
Las variables de entrada $\bm{u}$ tienen escalas heterogéneas: posiciones de
barras en cm ($O(10^1)$), temperatura en K ($O(10^2)$), potencia en MW ($O(10^0)$).
La normalización BN (o la estandarización estática del preprocesado) es
obligatoria para evitar el mal condicionamiento del paisaje descrito en la
\textsf{Conexión física} de la Sección~\ref{subsec:batch_norm}.

Las salidas del flujo $\Phi_j$ tienen variaciones relativas de varios órdenes de
magnitud entre el centro y el reflector. La pérdida MSE estándar penaliza
desproporcionadamente los nodos de alta potencia. Una pérdida ponderada por el
flujo de referencia, $\mathcal{L} = \frac{1}{K}\sum_j w_j(\hat{\Phi}_j - \Phi_j)^2$
con $w_j \propto 1/\Phi_j^2$ (error relativo), es más apropiada físicamente y
produce un sustituto con menor error relativo uniforme sobre el núcleo.

\textbf{El régimen del doble descenso en el sustituto.}
Para el IAN-R1 con $N \sim 5\,000$--$10\,000$ simulaciones de referencia (costo
de horas a días en un servidor de cálculo) y un MLP $(d, 256, 256, K)$ con
$p \approx 2K \cdot 256 + 256^2 \approx 322\,000$ parámetros para $K = 500$,
el cociente $\gamma = p/N \approx 32$--$64$. Este valor cae en el régimen
sobreparamétrico: el Teorema~\ref{thm:double_descent} predice que el error
mejora al aumentar $p$, y el SGD desde inicialización pequeña actúa como
regularizador de mínima norma. La parada temprana con paciencia $P = 30$--$50$
épocas captura el mínimo del régimen sobreparamétrico sin sobreajustar.

\textbf{Parada temprana como filtro de ruido Monte Carlo.}
Las simulaciones de referencia tienen ruido estadístico inherente (incertidumbre
de $\sim 0.5$--$2\%$ por nodo en códigos Monte Carlo como MCNP). Este ruido
actúa como el ruido $\sigma^2$ del Teorema~\ref{thm:double_descent}. La
Proposición~\ref{prop:early_svd} garantiza que la parada temprana suprime las
componentes espectrales del flujo cuya varianza está dominada por ese ruido
Monte Carlo, preservando las componentes físicamente significativas
(distribuciones de flujo suaves, simétricas, compatibles con la física de
difusión). El resultado es un sustituto más suave y más generalizable que el que
se obtendría entrenando hasta interpolación completa del ruido.

\textbf{Diagnóstico con curvas de entrenamiento.}
En el sustituto neutrónico, los cuatro patrones de la Sección~\ref{subsec:curvas}
tienen interpretación física directa:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Sobreajuste}: el modelo ha aprendido las fluctuaciones Monte
        Carlo específicas de ese lote de simulaciones. La solución es generar
        más simulaciones de referencia o aumentar el dropout.
  \item \textbf{Subajuste}: la arquitectura es insuficiente para la complejidad
        espacial del flujo (e.g., geometrías altamente heterogéneas con
        reflectores de berilio). Aumentar la anchura o usar una arquitectura
        con sesgo inductivo para funciones suaves.
  \item \textbf{Inestabilidad}: las salidas del flujo tienen rangos muy dispares;
        revisar la normalización de salida o usar pérdida de error relativo.
\end{itemize}
\end{estrella}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios computacionales}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios computacionales}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejerciciocomp}{Verificación numérica del doble descenso}
\textbf{Objetivo:} reproducir la curva del Teorema~\ref{thm:double_descent} y
verificar que la fórmula analítica describe el comportamiento empírico.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Fijar $N = 200$, $\sigma^2 = 0.3$, $\bm{\theta}^* = \bm{1}_p/\sqrt{p}$
        y variar $\gamma \in \{0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 0.95, 1.05, 1.2, 1.5, 2, 3, 5\}$.
  \item Para cada $\gamma$: generar $\bm{X} \in \mathbb{R}^{N\times p}$ con
        entradas $\mathcal{N}(0,1/p)$; generar $\bm{y} = \bm{X}\bm{\theta}^* +
        \bm{\varepsilon}$; calcular $\hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^\dagger\bm{y}$;
        estimar $E_\text{test}$ sobre $10^3$ puntos independientes. Repetir
        $R=20$ veces y promediar.
  \item Trazar $E_\text{test}(\gamma)$ empírico vs. la fórmula~\eqref{eq:dd_formula}.
        ¿Coinciden? ¿Dónde está el pico?
  \item Repetir con regularización de Tikhonov ($\lambda = 0.01$). ¿Desaparece
        el pico? ¿Cuál es el $\gamma$ óptimo ahora?
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textbf{Verificación:} para $\gamma \to \infty$ el error debe
converger a $\sigma^2 = 0.3$; el pico debe ser el punto más alto de la curva.
\end{ejerciciocomp}

\begin{ejerciciocomp}{Comparación de estrategias de regularización}
\textbf{Objetivo:} comparar el efecto de parada temprana, dropout y weight decay
sobre la brecha entrenamiento-validación, y verificar que producen el mismo efecto
cualitativo aunque por mecanismos distintos.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Generar un dataset de regresión: $N_\text{train} = 200$, $N_\text{val} = 500$
        puntos de $f^*(x) = \sin(2\pi x) + \cos(4\pi x) + \varepsilon$,
        $\varepsilon \sim \mathcal{N}(0, 0.1^2)$, con $x \in [-1,1]$ y cinco
        características irrelevantes adicionales (ruido puro).
  \item Entrenar un MLP $(6, 128, 128, 128, 1)$ con cuatro configuraciones:
        (a)~sin regularización, (b)~early stopping ($P = 20$), (c)~dropout
        $p_d = 0.3$, (d)~weight decay $\lambda = 10^{-3}$. Misma arquitectura,
        mismo optimizador (Adam, $\eta = 10^{-3}$).
  \item Para cada configuración, registrar $E_\text{train}$ y $E_\text{val}$
        en función de las épocas. ¿Qué método controla mejor el sobreajuste?
  \item Con MC Dropout ($K = 50$) en la configuración (c), graficar el intervalo
        de confianza de la predicción sobre $[-1.5, 1.5]$. ¿Crece la
        incertidumbre fuera del dominio de entrenamiento?
\end{enumerate}
\end{ejerciciocomp}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{notasbib}
La parada temprana como regularización fue analizada formalmente por Yao et al.\
(2007) y Raskutti et al.\ (2014) en el contexto del análisis espectral del
descenso de gradiente sobre kernel methods y modelos lineales. La equivalencia
con la regularización de Tikhonov via el filtro espectral de la
Proposición~\ref{prop:early_svd} es estándar en el análisis de problemas inversos
(Engl, Hanke y Neubauer, 1996)~\cite{engl1996regularization}; la perspectiva
adoptada aquí sigue a Vito et al.\ (2005).

El artículo original de dropout es Srivastava et al.\
(2014)~\cite{srivastava2014dropout}. La formulación de inverted dropout como
convención estándar proviene de la implementación de Caffe y fue adoptada
universalmente. La interpretación como ensemble fue desarrollada en detalle
por Goodfellow, Warde-Farley et al.\ (2013). La interpretación como inferencia
variacional es de Gal y Ghahramani (2016), citada en el Capítulo~\ref{ch:cap7}.

La batch normalization fue introducida por Ioffe y Szegedy
(2015)~\cite{ioffe2015batch}. El análisis de que el mecanismo real no es la
reducción del covariate shift sino el suavizado del paisaje fue realizado por
Santurkar et al.\ (2018)~\cite{santurkar2018how}. La layer normalization fue
introducida por Ba et al.\ (2016)~\cite{ba2016layer}.

El fenómeno \textit{double descent} fue nombrado y caracterizado empíricamente
por Belkin et al.\ (2019)~\cite{belkin2019reconciling} y estudiado en función
del tiempo de entrenamiento por Nakkiran et al.\ (2021)~\cite{nakkiran2021deep}.
La ley de Marchenko-Pastur utilizada en la demostración del
Teorema~\ref{thm:double_descent} fue establecida en Marchenko y Pastur
(1967)~\cite{marchenko1967distribution}; la derivación del error exacto para el
estimador de mínima norma vía la transformada de Stieltjes sigue a Hastie et al.\
(2022)~\cite{hastie2022surprises}. El análisis de sesgo hacia mínimos planos y
la conexión con el tamaño del batch es de Keskar et al.\
(2017)~\cite{keskar2017large}.

La búsqueda aleatoria de hiperparámetros como alternativa eficiente al grid
search fue establecida por Bergstra y Bengio (2012)~\cite{bergstra2012random}.
El LR finder fue introducido por Smith (2017)~\cite{smith2017cyclical}. La
optimización bayesiana de hiperparámetros con procesos gaussianos y mejora
esperada fue formalizada por Snoek, Larochelle y Adams
(2012)~\cite{snoek2012practical}.
\end{notasbib}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios resueltos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios resueltos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\label{ej:early_espectral}
\textbf{(Filtro espectral de la parada temprana).}

Para el modelo lineal $y = \theta_1 x_1 + \theta_2 x_2 + \varepsilon$ con
datos $\bm{V} = \begin{pmatrix}2&0\\0&0.1\end{pmatrix}$ (diagonal para
simplicidad) y $\bm{y} = (1.8, 0.08)^\top$, comparar la solución del GD
en las iteraciones $k = 5, 20, 100$ con la solución de Tikhonov con
$\lambda = 0.1, 0.01, 0$.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
Los valores singulares son $\sigma_1 = 2$ y $\sigma_2 = 0.1$.
Los coeficientes en la base singular son $\bm{u}_j^\top\bm{y}/\sigma_j$:
$c_1^* = 1.8/2 = 0.9$ y $c_2^* = 0.08/0.1 = 0.8$.

Con $\eta = 0.1$, el filtro espectral en la iteración $k$ es
$h_k(\sigma_j^2) = 1 - (1-0.1\sigma_j^2)^k$:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
& $k=5$ & $k=20$ & $k=100$ & Tikhonov $\lambda=0$ \\
\midrule
$h_k(\sigma_1^2=4)$ & $1-(0.6)^5 = 0.922$ & $\approx 1.000$ & $\approx 1.000$ & 1 \\
$h_k(\sigma_2^2=0.01)$ & $1-(0.999)^5 = 0.005$ & $0.020$ & $0.095$ & 1 \\
\midrule
$\hat{\theta}_1^{(k)}$ & $0.830$ & $0.900$ & $0.900$ & $0.900$ \\
$\hat{\theta}_2^{(k)}$ & $0.004$ & $0.016$ & $0.076$ & $0.800$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La dirección $\sigma_2 = 0.1$ (baja varianza, potencialmente ruido) tarda
mucho más en activarse. La parada temprana en $k=5$ ignora casi completamente
esa dirección, equivalente a Tikhonov con $\lambda \approx 1/(\eta k) = 2$:
fuertemente regularizado. $\square$
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\label{ej:dd_gamma}
\textbf{(Verificación numérica del \textit{double descent}).}

Para el modelo lineal con $\bm{\theta}^* = \bm{1}_p/\sqrt{p}$ (norma 1),
$\sigma^2 = 0.1$, y distintos valores de $\gamma = p/N$ con $N = 100$,
verificar numéricamente la fórmula~\eqref{eq:dd_formula}.

\medskip\noindent\textit{Solución (esquema).}
Para cada $\gamma \in \{0.3, 0.5, 0.8, 0.95, 1.05, 1.5, 2, 5, 10\}$:
\begin{enumerate}
  \item Generar $\bm{X} \in \mathbb{R}^{100\times p}$ con $p = \lfloor\gamma N\rfloor$,
        entradas i.i.d.\ $\mathcal{N}(0,1/p)$.
  \item Generar $\bm{y} = \bm{X}\bm{\theta}^* + \bm{\varepsilon}$,
        $\bm{\varepsilon} \sim \mathcal{N}(\bm{0},\sigma^2\bm{I})$.
  \item Calcular $\hat{\bm{\theta}} = \bm{X}^\dagger\bm{y}$ (usando \texttt{np.linalg.lstsq}).
  \item Estimar $E_{\text{test}}$ sobre $10^4$ puntos de test independientes.
  \item Comparar con la fórmula~\eqref{eq:dd_formula}: $\rho^2 = 1/p$, por lo
        que el término de sesgo es $(\rho^2 p)(\gamma-1)/\gamma = (\gamma-1)/\gamma$
        y el de varianza es $\sigma^2/(\gamma-1)$.
\end{enumerate}
Los resultados deben mostrar el pico en $\gamma \approx 1$ y la convergencia
a $\sigma^2 = 0.1$ para $\gamma \to \infty$. $\square$
\end{ejercicio}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios propuestos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios propuestos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\textbf{(Variantes de dropout).}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \textbf{DropConnect}: en lugar de anular activaciones, DropConnect
        anula pesos individuales con probabilidad $p_d$. Escribir la
        modificación del forward pass para DropConnect. ¿Cambia la derivación
        de la Proposición~\ref{prop:dropout_vi}?
  \item \textbf{Variational dropout}: el prior sobre los pesos es
        $p(w_{ij}) = \mathcal{N}(0,\alpha^{-1}|w_{ij}|^2)$ con $\alpha$
        aprendible. Mostrar que minimizar la ELBO da una probabilidad de
        dropout por peso $p_d^{ij} = \sigma(\log\alpha - k_1 - k_2\alpha -
        k_3\alpha^2)$ (aproximación de Molchanov et al., 2017).
        ¿Qué ocurre con los pesos donde $\alpha \to \infty$?
  \item Comparar experimentalmente MC Dropout estándar vs.\ variational
        dropout en términos de calibración (ECE) y exactitud en un dataset
        de clasificación de vuestra elección.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Parada temprana y el número de condición).}
Sea $\mathcal{L}(\bm{\theta}) = \frac{1}{2}\bm{\theta}^\top\bm{H}\bm{\theta}
- \bm{b}^\top\bm{\theta}$ con $\bm{H} = \mathrm{diag}(10, 1, 0.1, 0.01)$
y $\bm{b} = (1,1,1,1)^\top$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Para $\eta = 0.1$ y $k = 5, 20, 100$ iteraciones de GD desde
        $\bm{\theta}^{(0)} = \bm{0}$, calcular el error relativo
        $\|\hat{\bm{\theta}}^{(k)} - \bm{\theta}^*\|/\|\bm{\theta}^*\|$
        para cada componente.
  \item ¿Cuántas iteraciones se necesitan para que la componente más lenta
        ($H_{44} = 0.01$) alcance $90\%$ de su valor óptimo?
  \item Comparar con la regularización de Tikhonov con $\lambda = 1/(\eta k)$:
        ¿coinciden las soluciones?
  \item Si se añade ruido gaussiano $\varepsilon \sim \mathcal{N}(0, 0.01)$
        al gradiente (simulando SGD), ¿en qué iteración el error empieza a
        crecer de nuevo por el ruido? ¿Es consistente con la temperatura
        efectiva $\eta\sigma^2_\varepsilon$?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Doble descenso en redes neuronales).}
Sea un MLP $(1, n_h, 1)$ con activación ReLU entrenado en $N = 50$ puntos
de la función $f^*(x) = \sin(2\pi x) + \varepsilon$, $\varepsilon \sim
\mathcal{N}(0, 0.1^2)$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Para $n_h \in \{2, 5, 10, 20, 40, 60, 80, 100\}$, entrenar hasta
        convergencia y registrar $E_{\text{train}}$ y $E_{\text{val}}$.
        ¿Se observa el pico en $n_h \approx N$?
  \item Para $n_h = 40$ (umbral de interpolación), trazar $E_{\text{val}}$
        en función de las épocas. ¿Se observa el \textit{double descent} en
        el tiempo?
  \item Repetir con weight decay $\lambda = 10^{-4}$. ¿Desaparece el pico?
        ¿Por qué?
  \item Comparar con la predicción del Teorema~\ref{thm:double_descent} para
        el modelo lineal. ¿Es cualitativamente consistente?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Batch normalization y la tasa de aprendizaje).}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Implementar un MLP $(10, 256, 256, 1)$ con y sin BN, entrenando en
        datos gaussianos $(\bm{x}_i, y_i)$ con $y_i = \|\bm{x}_i\|^2 + \varepsilon_i$.
  \item Para cada modelo, realizar el LR finder y comparar el rango de tasas
        de aprendizaje estables. ¿La BN permite tasas más grandes?
  \item Con la tasa óptima de cada modelo, trazar las curvas de entrenamiento.
        ¿La BN acelera la convergencia?
  \item Inicializar con todos los pesos iguales a $0.01$ (mala inicialización).
        ¿Cómo afecta al modelo sin BN? ¿Y al modelo con BN?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Normas espectrales durante el entrenamiento).}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Para el MLP $(3, 64, 64, 1)$ del Ejemplo~\ref{ex:conteo}, registrar
        $\|\bm{W}^{(l)}\|_2$ (norma espectral) y $\|\bm{W}^{(l)}\|_F$
        (norma de Frobenius) durante el entrenamiento con Adam.
  \item ¿Las normas crecen, se estabilizan o decrecen durante el entrenamiento?
  \item Añadir gradient clipping con umbral $C = 1$. ¿Cambia la evolución
        de las normas? ¿Mejora la generalización?
  \item Calcular la cota de Bartlett et al.\ al final del entrenamiento y
        comparar con el error de test observado. ¿La cota es ajustada o floja?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
