% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 1 — EL PROBLEMA DE APROXIMACIÓN DE FUNCIONES
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% Cambios principales respecto a la versión anterior:
%   1. Apertura con tensión intelectual: problema en alta dimensión que las
%      herramientas clásicas no resuelven, anticipando redes neuronales.
%   2. Analogías físicas integradas en el texto principal (no en recuadros
%      aislados): ecuaciones normales como mínimo de potencial cuadrático,
%      MSE como MLE gaussiano (anticipado), pseudoinversa como BLUE.
%   3. Ejemplo unificado del oscilador armónico: ajuste de sin(ωt) con
%      polinomios y RBFs, fenómeno de Runge, efecto del ruido.
%   4. Estrella Polar movida al final como sección independiente.
%   5. Nivel matemático elevado ligeramente: discusión del condicionamiento,
%      proyección ortogonal, conexión con espacios de Hilbert.
%   6. Transición explícita al Capítulo 2 al cierre.
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\chapter{El problema de aproximación de funciones}
\label{ch:cap1}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Un problema que escala mal}
\label{sec:motivacion1}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{1}{2}

Todo físico sabe construir un ajuste. Se miden $N$ puntos, se elige una
familia de funciones —polinomios, exponenciales, armónicos esféricos— y se
minimizan los residuos. El procedimiento es tan familiar que puede ocultar
una pregunta incómoda: ¿qué ocurre cuando la dimensión del problema crece?

Considere tres situaciones ordenadas por complejidad creciente:

\begin{enumerate}
  \item Un péndulo simple oscila con amplitud pequeña. Se mide su posición
        $x(t)$ en $N = 20$ instantes. La función es esencialmente
        $A\sin(\omega t + \varphi)$: tres parámetros, una dimensión de
        entrada. El ajuste es trivial.
  \item Una placa metálica cuadrada se calienta por un borde. Se mide la
        temperatura $T(\bm{x})$ en $N = 100$ posiciones con termopares.
        Se busca $T$ en todo el dominio. La función tiene dos variables
        de entrada y estructura suave; una base de funciones propias del
        laplaciano (modos de Fourier del dominio) resuelve el problema.
  \item Un potencial interatómico $V(\bm{r}_1, \ldots, \bm{r}_M)$
        depende de las posiciones de $M$ átomos. Para un clúster de
        $M = 64$ átomos en 3D, la entrada vive en $\mathbb{R}^{192}$.
        Ninguna base de funciones clásica escala a esa dimensión: el
        número de monomios de grado $\leq d$ en $n = 192$ variables
        es $\binom{n+d}{d}$, que para $d = 5$ da $\sim 10^{10}$.
        Las tablas de funciones base no caben en la memoria de ningún
        computador.
\end{enumerate}

El tercer problema no es exótico: es el tipo de problema que la dinámica
molecular moderna necesita resolver millones de veces por segundo. Y no
es el único. La reconstrucción de imágenes a partir de datos de detectores,
la parametrización de superficies de energía potencial en química cuántica,
la predicción de propiedades de materiales a partir de descriptores
atómicos —todos comparten la misma estructura: aproximar una función
desconocida $g: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ a partir de un número finito
de evaluaciones, con $n$ demasiado grande para que las bases clásicas sean
viables.

Este libro construye, paso a paso, las herramientas que resuelven ese
problema. La herramienta central —la red neuronal— es una familia de
funciones que escala bien con la dimensión de entrada, que adapta sus
propias ``funciones base'' a los datos, y cuya teoría conecta directamente
con la mecánica estadística, las ecuaciones diferenciales estocásticas y
la teoría de la información. Pero antes de llegar a ella (Capítulo~\ref{ch:cap4}),
necesitamos entender con precisión qué significa ``aproximar una función''
y qué puede salir mal cuando se intenta.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Familias paramétricas: el lenguaje del ajuste}
\label{sec:familias}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{1}{2}

\begin{definicion}{Familia paramétrica}
\label{def:familia}
Una \textbf{familia paramétrica} es una función
$f: \mathbb{R}^n \times \mathcal{P} \to \mathbb{R}$, donde $\bm{x} \in
\mathbb{R}^n$ es la variable de entrada y $\bm{\theta} \in \mathcal{P}
\subseteq \mathbb{R}^p$ es el vector de parámetros. La notación
$f(\bm{x};\bm{\theta})$ usa el punto y coma para separar las variables
de los parámetros: $\bm{x}$ varía entre las muestras, $\bm{\theta}$ se
fija durante la evaluación y se ajusta durante el entrenamiento.
\end{definicion}

El lenguaje es deliberadamente general. El físico ya trabaja con familias
paramétricas todo el tiempo, aunque no las llame así. Un oscilador armónico
amortiguado con señal $x(t) = Ae^{-\gamma t}\sin(\omega t + \varphi)$ es
una familia paramétrica con $\bm{\theta} = (A, \gamma, \omega, \varphi)$
y $n = 1$ (la variable de entrada es el tiempo). Una sección eficaz
diferencial $d\sigma/d\Omega(\theta_{\text{cm}}; m, g, \Lambda)$ es una
familia paramétrica con las masas y acoplamientos como parámetros. En
cada caso, el problema de ajuste consiste en encontrar los valores de
$\bm{\theta}$ que mejor reproducen los datos medidos. Lo que varía de un
problema a otro es la \emph{estructura} de la familia: si los parámetros
entran linealmente o no, si la dimensión de entrada es baja o alta, si la
función tiene simetrías conocidas.

\begin{ejemplo}{Familias paramétricas en física}
\label{ej:familias_fisica}

\textbf{Lineal en parámetros:} el campo de temperatura en una barra
unidimensional con condiciones de frontera fijas admite una expansión en
modos de Fourier $T(x) = \sum_{k=1}^p a_k \sin(k\pi x/L)$. Los
parámetros $\bm{\theta} = (a_1, \ldots, a_p)$ entran linealmente.

\textbf{No lineal en parámetros:} la respuesta de un circuito RLC
$V(t) = V_0 e^{-t/\tau}\cos(\omega_d t)$ tiene parámetros
$\bm{\theta} = (V_0, \tau, \omega_d)$. Aquí $\tau$ y $\omega_d$ entran
no linealmente: no existe una transformación que haga la función lineal
en todos los parámetros simultáneamente.

La diferencia tiene consecuencias inmediatas para la optimización. En el
caso lineal, el problema de ajuste tiene solución cerrada (ecuaciones
normales). En el caso no lineal, el problema puede tener múltiples mínimos
locales y requiere algoritmos iterativos. Esta distinción organiza los
Capítulos~\ref{ch:cap1}--\ref{ch:cap3}.
\end{ejemplo}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Datos, pérdida y el problema de aproximación}
\label{sec:datos_perdida}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{1}{2}

\begin{definicion}{Conjunto de datos y pérdida empírica}
\label{def:datos_loss}
Un \textbf{conjunto de datos} es $\mathcal{D} = \{(\bm{x}_i, y_i)\}_{i=1}^N$
con $\bm{x}_i \in \mathbb{R}^n$ (entradas) e $y_i \in \mathbb{R}$ (salidas).
Dada una \textbf{función de pérdida} $\ell: \mathbb{R} \times \mathbb{R}
\to \mathbb{R}_{\geq 0}$ con $\ell(\hat{y}, y) = 0 \Leftrightarrow
\hat{y} = y$, la \textbf{pérdida empírica} es:
\begin{equation}
  \mathcal{L}(\bm{\theta}) = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N
  \ell\bigl(f(\bm{x}_i;\bm{\theta}),\, y_i\bigr).
  \label{eq:loss_empirica}
\end{equation}
\end{definicion}

\begin{definicion}{Problema de aproximación}
\label{def:problema}
El \textbf{problema de aproximación} consiste en encontrar:
\begin{equation}
  \bm{\theta}^* = \argmin_{\bm{\theta} \in \mathcal{P}}\,
  \mathcal{L}(\bm{\theta}).
  \label{eq:problema_aprox}
\end{equation}
\end{definicion}

Las dos pérdidas más usadas son el \textbf{error cuadrático medio}
$\ell_{\mathrm{MSE}}(\hat{y},y) = (\hat{y}-y)^2$ y el \textbf{error
absoluto medio} $\ell_{\mathrm{MAE}}(\hat{y},y) = |\hat{y}-y|$.

La pérdida MSE tiene una justificación física directa. En un experimento
donde el ruido de medición es gaussiano —lo cual es la situación genérica
por el teorema central del límite—, minimizar la MSE es exactamente el
estimador de máxima verosimilitud. Esta no es una coincidencia: la función
de verosimilitud gaussiana $\mathcal{N}(y; f(\bm{x};\bm{\theta}),
\sigma^2)$ tiene logaritmo negativo proporcional a $(y - f(\bm{x};
\bm{\theta}))^2$. Cuando el ruido tiene colas pesadas (interferencias
impulsivas, ruido de Cauchy), MAE es más robusto porque corresponde
al estimador de máxima verosimilitud para ruido laplaciano. El
Capítulo~\ref{ch:cap7} formalizará esta conexión entre funciones de pérdida y
modelos probabilísticos; por ahora basta saber que la elección de la
pérdida codifica una hipótesis implícita sobre la naturaleza del ruido.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Familias lineales en parámetros: solución exacta}
\label{sec:lineales}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

Cuando la familia paramétrica tiene la forma
\begin{equation}
  f(\bm{x};\bm{\theta}) = \sum_{j=1}^p \theta_j \phi_j(\bm{x})
  = \bm{\theta}^\top \bm{\Phi}(\bm{x}),
  \label{eq:familia_lineal}
\end{equation}
con funciones base fijas $\phi_1, \ldots, \phi_p: \mathbb{R}^n \to
\mathbb{R}$, los parámetros aparecen linealmente y el problema de
aproximación tiene solución cerrada. Esto no significa que la familia
sea una función lineal de $\bm{x}$ —los polinomios de grado 10 son
lineales en sus coeficientes pero altamente no lineales en $x$— sino
que la dependencia en $\bm{\theta}$ es lineal.

\begin{definicion}{Matriz de diseño}
\label{def:diseño}
La \textbf{matriz de diseño} $\bm{\Phi}_{\mathcal{D}} \in
\mathbb{R}^{N \times p}$ tiene entradas
$(\bm{\Phi}_{\mathcal{D}})_{ij} = \phi_j(\bm{x}_i)$: la fila $i$ es
la evaluación de todas las funciones base en el punto $\bm{x}_i$. La
pérdida MSE se escribe entonces
\begin{equation}
  \mathcal{L}(\bm{\theta})
  = \frac{1}{N}\|\bm{\Phi}_{\mathcal{D}}\bm{\theta} - \bm{y}\|_2^2.
  \label{eq:loss_mse_matricial}
\end{equation}
\end{definicion}

El físico reconocerá esta expresión como un problema de mínimos cuadrados.
La tabla siguiente muestra las familias lineales más frecuentes en física
con sus bases y contextos de aplicación:

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Base} & $\phi_j(\bm{x})$ & \textbf{Contexto físico} &
$\bm{\Phi}_{\mathcal{D}}$ \\
\midrule
Monomios & $x^{j-1}$ & Ajuste de curvas & Vandermonde \\
Legendre & $P_{j-1}(x)$ & Expansión multipolar & Casi diagonal \\
Fourier  & $e^{2\pi i (j-1) k/N}$ & Espectroscopia, señales & Unitaria \\
RBF      & $e^{-\|\bm{x}-\bm{c}_j\|^2/2\sigma^2}$ &
  Interpolación espacial & Densa \\
B-splines & $B_j(x)$ & Perfiles suaves & Banda \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Ecuaciones normales: el resorte y el equilibrio}
\label{subsec:ec_normales}

La pérdida~\eqref{eq:loss_mse_matricial} es una forma cuadrática en
$\bm{\theta}$. Para entender qué significa eso, conviene empezar con el
caso más simple posible.

Un resorte de constante $k$ sujeto en un extremo y con una fuerza externa
$F$ en el otro tiene energía potencial $U(x) = \frac{1}{2}kx^2 - Fx$. El
equilibrio está en $x^* = F/k$: el punto donde la fuerza del resorte
$-kx$ balancea la fuerza externa $F$. Para encontrarlo basta derivar e
igualar a cero: $dU/dx = kx - F = 0$.

La pérdida MSE~\eqref{eq:loss_mse_matricial} tiene exactamente la misma
estructura, pero en $\mathbb{R}^p$ en lugar de $\mathbb{R}$. Expandiendo:
\begin{equation}
  \mathcal{L}(\bm{\theta})
  = \frac{1}{N}\bigl(\bm{\theta}^\top\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}\,\bm{\theta}
  - 2\bm{y}^\top\bm{\Phi}\,\bm{\theta}
  + \bm{y}^\top\bm{y}\bigr).
  \label{eq:loss_expandida}
\end{equation}
El primer término, $\bm{\theta}^\top\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}\,\bm{\theta}$,
es el análogo de $kx^2$: un ``resorte'' en $p$ dimensiones cuya ``rigidez''
en cada dirección está determinada por la matriz de Gram
$\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}$. El segundo término,
$-2\bm{y}^\top\bm{\Phi}\,\bm{\theta}$, es el análogo de $-Fx$: la
``fuerza'' que los datos ejercen sobre los parámetros. El tercer término es
constante (no depende de $\bm{\theta}$).

El equilibrio se encuentra igual que con el resorte: derivar e igualar a
cero.

\begin{proposicion}{Ecuaciones normales}
\label{prop:normales}
Si $\mathrm{rango}(\bm{\Phi}_{\mathcal{D}}) = p$, el minimizador de
$\mathcal{L}(\bm{\theta})$ es único y satisface:
\begin{equation}
  \underbrace{\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}}_{\text{``rigidez''}}\,\bm{\theta}^*
  = \underbrace{\bm{\Phi}^\top\bm{y}}_{\text{``fuerza de los datos''}},
  \qquad
  \bm{\theta}^*
  = (\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi})^{-1}\bm{\Phi}^\top\bm{y}
  =: \bm{\Phi}^\dagger\bm{y}.
  \label{eq:normales}
\end{equation}
\end{proposicion}

\begin{proof}
El gradiente de~\eqref{eq:loss_expandida} es
$\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L} = \frac{2}{N}(\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}\,
\bm{\theta} - \bm{\Phi}^\top\bm{y})$. Igualando a cero se obtiene
$\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}\,\bm{\theta}^* = \bm{\Phi}^\top\bm{y}$, que es
$kx = F$ en $p$ dimensiones. La matriz $\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}$ es
semidefinida positiva (pues
$\bm{z}^\top\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}\bm{z} = \|\bm{\Phi}\bm{z}\|^2
\geq 0$) y es invertible cuando $\bm{\Phi}$ tiene rango completo; luego el
mínimo es único.
\end{proof}

Así como en un resorte la constante $k$ mide cuánto resiste la deformación,
la matriz $\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}$ mide cuánto ``resisten'' los datos a
que los parámetros cambien en cada dirección. Una dirección con ``rigidez''
alta (autovalor grande de $\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}$) es una dirección bien
determinada por los datos: cambiar $\bm{\theta}$ en esa dirección cambia
mucho la pérdida. Una dirección con ``rigidez'' baja está poco determinada:
los datos casi no restringen $\bm{\theta}$ en esa dirección. El
Capítulo~\ref{ch:cap2} formalizará esto con la SVD y mostrará que la
regularización es exactamente añadir un resorte auxiliar (con constante
$\lambda$) que estabiliza las direcciones blandas.

La solución~\eqref{eq:normales} tiene además una interpretación geométrica
elegante: el vector $\hat{\bm{y}} = \bm{\Phi}\bm{\theta}^*$ es la
\emph{proyección ortogonal} de $\bm{y}$ sobre el subespacio columna de
$\bm{\Phi}$. La condición $\bm{\Phi}^\top(\bm{y}-\hat{\bm{y}}) = \bm{0}$
dice que el residuo es perpendicular al espacio de las funciones base. Es la
misma estructura que la descomposición de un estado cuántico en componentes
paralela y perpendicular a un subespacio del espacio de Hilbert. La
pseudoinversa $\bm{\Phi}^\dagger$ es, además, el estimador de mínima
varianza no sesgado (BLUE, teorema de Gauss-Markov) cuando el ruido es
gaussiano e independiente; el Capítulo~\ref{ch:cap7} lo derivará desde la
perspectiva bayesiana.

\subsection{Interpolación y el fenómeno de Runge}
\label{subsec:interpolacion}

\dificultad{2}{1}

Cuando la base es monomio ($\phi_j(x) = x^{j-1}$) y $N = p$, la
matriz de diseño es la \textbf{matriz de Vandermonde}
$V_{ij} = x_i^{j-1}$, que es invertible si los nodos son distintos
($\det(\bm{V}) = \prod_{i<j}(x_j - x_i) \neq 0$). En ese caso la
solución es interpolación exacta: $f(x_i;\bm{\theta}^*) = y_i$ para
todo $i$.

Pero la interpolación exacta con monomios en nodos equiespaciados
sufre el \textbf{fenómeno de Runge}: para grado $\geq 10$, las
oscilaciones en los extremos del intervalo crecen sin control. La
causa es algebraica: el número de condicionamiento de la Vandermonde
crece exponencialmente con $N$, típicamente como $\kappa(\bm{V})
\sim 10^N$ para nodos equiespaciados. Una perturbación de amplitud
$\varepsilon$ en $\bm{y}$ produce una perturbación de amplitud
$\sim \kappa \cdot \varepsilon$ en $\bm{\theta}^*$: el mal
condicionamiento amplifica el ruido hasta destruir la solución.

Esta patología no es exclusiva de los monomios. Toda base de
funciones fijas se enfrenta a un compromiso: más funciones base
permiten representar funciones más complejas, pero también abren la
puerta a la amplificación de ruido. El Capítulo~\ref{ch:cap2}
formalizará este compromiso como la \emph{descomposición
sesgo-varianza} y mostrará que la regularización lo resuelve.

El fenómeno de Runge es también la primera motivación para buscar
familias de funciones \emph{adaptativas}: familias donde las
``funciones base'' no están fijas de antemano sino que se aprenden
de los datos. Pero antes de dar ese salto (Capítulo~\ref{ch:cap4}),
hay una familia intermedia que merece atención: las funciones de base
radial, que combinan la estructura cerrada de las familias lineales
con la localización espacial que las bases globales no tienen.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Funciones de base radial: del ajuste local a las redes neuronales}
\label{sec:rbf}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{3}

Las bases del Capítulo anterior —monomios, Fourier, Legendre— son
\emph{globales}: cada función base oscila en todo el dominio. Para una
distribución de datos irregular, esto es ineficiente: se dedica la misma
capacidad a las regiones vacías que a las pobladas. Las \textbf{funciones
de base radial} (RBF) resuelven este problema centrando cada función base
en un punto del espacio y haciéndola depender solo de la distancia a ese
centro.

\begin{definicion}{Interpolación con funciones de base radial}
\label{def:rbf}
Una \textbf{RBF} es una función $\varphi: \mathbb{R}_{\geq 0} \to
\mathbb{R}$ que depende solo de la distancia al centro $\bm{c}_j$:
$\phi_j(\bm{x}) = \varphi(\|\bm{x}-\bm{c}_j\|)$. La familia RBF es:
\begin{equation}
  f(\bm{x};\bm{\theta}) = \sum_{j=1}^p \theta_j\,
  \varphi(\|\bm{x}-\bm{c}_j\|).
  \label{eq:rbf_familia}
\end{equation}
Si los centros $\bm{c}_j$ están fijos (por ejemplo, en los puntos de
datos), la familia es lineal en $\bm{\theta}$ y se resuelve con
ecuaciones normales.
\end{definicion}

Las RBFs más usadas incluyen la gaussiana
$\varphi(r) = e^{-r^2/(2\sigma^2)}$ (soporte efectivo local, $C^\infty$),
la multiquadric $\varphi(r) = \sqrt{r^2+c^2}$ (soporte global), y la
polyarmónica $\varphi(r) = r^{2k}\log r$ (mínima curvatura).

\subsection{La RBF gaussiana y sus interpretaciones físicas}
\label{subsec:rbf_gaussiana}

La RBF gaussiana $\phi_j(\bm{x}) = \exp(-\|\bm{x}-\bm{c}_j\|^2
/(2\sigma^2))$ es especialmente intuitiva para un físico porque admite
tres lecturas complementarias.

Como \textbf{paquete de onda gaussiano}: cada base es una gaussiana
centrada en $\bm{c}_j$ con ancho $\sigma$. La interpolación es una
superposición de paquetes localizados. El ancho $\sigma$ controla la
escala de correlación: $\sigma$ pequeño implica alta resolución espacial
pero potencial sobreajuste; $\sigma$ grande implica suavidad pero
potencial sesgo. La tensión es análoga al principio de incertidumbre: un
paquete localizado en posición está deslocalizado en frecuencia.

Como \textbf{kernel de difusión}: la función de Green de la ecuación de
calor $\partial_t T = D\nabla^2 T$ en espacio libre es
$G(\bm{x},t) = (4\pi Dt)^{-n/2}\exp(-\|\bm{x}\|^2/(4Dt))$.
Con $\sigma^2 = 2Dt$, la RBF gaussiana es exactamente esta función de
Green en tiempo $t$: la interpolación RBF reconstruye un campo a partir
de fuentes puntuales de calor, con $\sigma$ controlando cuánto se ha
difundido cada fuente.

Como \textbf{potencial de interacción}: en mecánica estadística, un
potencial de pares gaussiano describe una interacción suave de alcance
$\sigma$. La interpolación es una superposición de potenciales con
amplitudes $\theta_j$ ajustables.

\subsection{De centros fijos a centros adaptativos: la red RBF}
\label{subsec:rbf_red}

Con centros fijos en los datos, la matriz de interpolación $\bm{A}$ con
$A_{ij} = \varphi(\|\bm{x}_i-\bm{x}_j\|)$ es simétrica y, para la
gaussiana, definida positiva para nodos distintos (teorema de Micchelli,
1986). Su condicionamiento depende fuertemente de $\sigma$: para $\sigma$
muy pequeño, $\bm{A} \approx \bm{I}$ ($\kappa \approx 1$, bases
desacopladas); para $\sigma$ grande, $\kappa$ crece exponencialmente
(bases casi idénticas, análogo al fenómeno de Runge). La elección de
$\sigma$ anticipa el compromiso sesgo-varianza del Capítulo~\ref{ch:cap2}.

Pero la potencia real aparece cuando se permite que los centros $\bm{c}_j$
y los anchos $\sigma_j$ se \emph{adapten} a los datos:
\begin{equation}
  f(\bm{x};\bm{\theta}) = \sum_{j=1}^m \theta_j\,
  \exp\!\left(-\frac{\|\bm{x}-\bm{c}_j\|^2}{2\sigma_j^2}\right),
  \qquad
  \bm{\theta} = \{\theta_j, \bm{c}_j, \sigma_j\}_{j=1}^m.
  \label{eq:rbf_adaptativa}
\end{equation}
Los coeficientes $\theta_j$ son lineales, pero los centros y anchos son
no lineales. Esta familia adaptativa es una \textbf{red RBF}: una red
neuronal de una capa oculta con activación gaussiana. Cada neurona es una
RBF que ``mira'' una región del espacio de entrada; la red completa cubre
el dominio con una colección de ventanas gaussianas cuyas posiciones,
anchos y amplitudes se optimizan conjuntamente.

La conexión con el MLP del Capítulo~\ref{ch:cap4} es directa:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
 & \textbf{Red RBF} & \textbf{MLP (Cap.~\ref{ch:cap4})} \\
\midrule
Activación & $\varphi(\|\bm{x}-\bm{c}_j\|)$ (radial, local) &
  $\sigma(\bm{w}_j^\top\bm{x}+b_j)$ (direccional) \\
Respuesta & Localizada alrededor de $\bm{c}_j$ &
  Activa en un semiplano \\
Parámetros & Centros $\bm{c}_j$, anchos $\sigma_j$ &
  Pesos $\bm{w}_j$, sesgos $b_j$ \\
Analogía & Paquete de onda gaussiano &
  Distribución de Fermi-Dirac \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Ambas son aproximadores universales. La diferencia es el tipo de partición:
las RBFs dividen el espacio en regiones esféricas (Voronoi); los MLPs con
ReLU, en regiones poliédricas (intersecciones de semiespacios). En
dimensión baja ($n \leq 5$), las RBFs son competitivas y a menudo
superiores; en dimensión alta ($n \gg 10$), los MLPs escalan mejor
(aunque las redes equivariantes del Capítulo~\ref{ch:cap9} combinan
ambas ideas).

\subsection{RBFs y métodos sin malla en física computacional}
\label{subsec:meshless}

Las RBFs son el fundamento de los \textbf{métodos sin malla}
(\textit{meshless methods}): métodos numéricos para resolver EDPs sin
malla estructurada. La idea es expandir la solución como
$u(\bm{x}) \approx \sum_j \theta_j\varphi(\|\bm{x}-\bm{c}_j\|)$,
sustituir en la EDP, y resolver el sistema resultante. Las ventajas son
la flexibilidad geométrica (dominios irregulares, fronteras móviles) y la
adaptabilidad (centros donde la solución tiene más estructura).

Los meshless methods con RBFs son un área activa en mecánica de fluidos
(Navier-Stokes en dominios complejos), ingeniería estructural
(reconstrucción de campos de deformación desde mediciones puntuales),
geofísica (interpolación sobre la esfera para datos irregulares de
satélite), y física de reactores (difusión de neutrones en geometrías no
convencionales). La referencia fundacional es Kansa (1990); para la teoría
matemática, Wendland (2004) y Fasshauer (2007).

La conexión con el aprendizaje automático es bidireccional: los meshless
methods inspiraron las redes RBF en los años 1990, y actualmente la
investigación en \textit{physics-informed neural networks} (PINNs)
reintroduce la idea de resolver EDPs con redes, usando MLPs en lugar de
RBFs. El Capítulo~\ref{ch:cap4} introduce los MLPs; el lector debe saber
que las RBFs son su ancestro directo y que la elección entre ambos depende
del problema.

\begin{observacion}{El parámetro de forma y el compromiso resolución-estabilidad}
El parámetro $\sigma$ de la RBF gaussiana controla un compromiso entre
exactitud local y estabilidad numérica. Para $\sigma \to 0$: bases
desacopladas, $\kappa \approx 1$, pero la interpolación no suaviza entre
datos. Para $\sigma \to \infty$: bases idénticas, $\kappa \to \infty$, el
sistema amplifica ruido. La estrategia RBF-QR (Fornberg y Piret, 2008)
resuelve este compromiso reformulando la base en un espacio estable. Esta
tensión es un precursor del compromiso sesgo-varianza del
Capítulo~\ref{ch:cap2}.
\end{observacion}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Familias no lineales en parámetros}
\label{sec:nolineales}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{3}

Las familias lineales tienen una limitación estructural: las funciones
base $\phi_j$ son fijas antes de ver los datos. Si la estructura de la
función objetivo es desconocida, no sabemos qué base elegir. La solución
es dejar que la familia adapte sus propias funciones base.

\begin{definicion}{Familia no lineal en parámetros}
\label{def:nolineal}
Una familia paramétrica es \textbf{no lineal en los parámetros} si no
puede escribirse en la forma~\eqref{eq:familia_lineal} para ninguna
elección de funciones base fijas. Un ejemplo elemental es la gaussiana
desplazada $f(x;\mu,\sigma,A) = A\exp\bigl(-(x-\mu)^2/(2\sigma^2)\bigr)$:
la posición $\mu$ y el ancho $\sigma$ entran no linealmente.
\end{definicion}

La no linealidad tiene una consecuencia fundamental para la optimización:
la pérdida empírica $\mathcal{L}(\bm{\theta})$ deja de ser un paraboloide.
Puede tener valles, crestas, mesetas y múltiples mínimos locales. La
solución cerrada~\eqref{eq:normales} no existe; se necesitan algoritmos
iterativos. La geometría de $\mathcal{L}(\bm{\theta})$ —su gradiente,
hessiano, puntos críticos— es el objeto del Capítulo~\ref{ch:cap3}.

Pero hay una ganancia que compensa: las familias no lineales pueden
ser exponencialmente más eficientes que las lineales para representar
funciones con estructura. Un resultado clásico (Barron, 1993) muestra
que para funciones suaves en $\mathbb{R}^n$, una superposición de
$p$ funciones no lineales adaptativas (como las neuronas de una red)
puede lograr error $O(1/p)$ independiente de la dimensión $n$, mientras
que una base lineal de polinomios necesita $O(p^{-2/n})$: la maldición
de la dimensionalidad desaparece cuando las ``funciones base'' se
adaptan. Esta es la razón por la que las redes neuronales funcionan en
dimensión alta.

\begin{ejemplo}{Dos parámetros, dos paisajes}
\label{ej:dos_paisajes}
Considere el ajuste de los datos $\{(x_i, y_i)\}_{i=1}^5$ con
$x_i \in \{0, 1, 2, 3, 4\}$ e $y_i \in \{1, 3, 2, 4, 1\}$.

Con la familia lineal $f(x;\theta_0,\theta_1) = \theta_0 + \theta_1 x$,
la pérdida $\mathcal{L}(\theta_0,\theta_1)$ es un paraboloide: sus
curvas de nivel son elipses concéntricas alrededor del mínimo global
$\bm{\theta}^* \approx (1.4, 0.4)^\top$.

Con la familia no lineal $f(x;w,c) = w\exp(-(x-c)^2/2)$, la pérdida
$\mathcal{L}(w,c)$ tiene varios mínimos locales: la posición del pico
gaussiano ($c$) y su amplitud ($w$) interactúan de forma no trivial.

El Ejercicio Computacional~\ref{ejcomp:paisajes} al final del capítulo
pide visualizar ambos paisajes.
\end{ejemplo}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El oscilador como laboratorio: ajuste de la señal armónica}
\label{sec:oscilador1}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

A lo largo de los Capítulos~\ref{ch:cap1}--\ref{ch:cap4}, un mismo sistema
físico servirá como laboratorio práctico: el \textbf{oscilador armónico
simple}. Todo físico conoce su solución, lo que permite concentrarse en
los conceptos de aprendizaje automático sin la distracción de la física
subyacente.

El problema concreto es el siguiente. Se observa la posición de un
oscilador armónico simple en $N$ instantes, con ruido de medición:
\begin{equation}
  y_i = \sin(\omega_0 t_i) + \varepsilon_i,
  \qquad i = 1, \ldots, N,
  \label{eq:oscilador_datos}
\end{equation}
donde $\omega_0 = 2\pi$ (frecuencia conocida, período $T = 1$),
$t_i \in [0, 2]$ son los instantes de medición (dos períodos
completos), y $\varepsilon_i \sim \mathcal{N}(0, \sigma^2)$ es
ruido gaussiano aditivo con $\sigma = 0.15$.

\subsection{Ajuste con familias lineales}
\label{subsec:osc_lineal}

La estrategia natural es expandir $\sin(\omega_0 t)$ en una familia
lineal. Tres elecciones naturales:

\textbf{Base monomio (Taylor):} $f(t;\bm{\theta}) = \sum_{j=0}^{p-1}
\theta_j t^j$. La serie de Taylor de $\sin(2\pi t)$ tiene convergencia
lenta fuera de $t \approx 0$: para capturar dos períodos completos se
necesitan $p \geq 15$ términos, y la Vandermonde en $[0,2]$ tiene
$\kappa \sim 10^{12}$. El ajuste es numéricamente inestable.

\textbf{Base de Fourier:} $f(t;\bm{\theta}) = \sum_{k=0}^{K-1}
(a_k \cos(k\pi t) + b_k \sin(k\pi t))$. Si la frecuencia fundamental
$\omega_0$ coincide con una de las frecuencias de la base, un solo
coeficiente basta. La matriz de diseño es casi ortogonal y
$\kappa \approx 1$. Es la base natural para este problema particular.

\textbf{Base de Legendre:} $f(t;\bm{\theta}) = \sum_{j=0}^{p-1}
\theta_j P_j(2t/T_{\max} - 1)$. Intermedia entre las dos anteriores:
mejor condicionada que los monomios pero sin la estructura armónica
de Fourier. Necesita $p \sim 10$ términos.

\textbf{Base RBF gaussiana (centros fijos):} $f(t;\bm{\theta}) =
\sum_{j=1}^N \theta_j\exp(-(t-t_j)^2/(2\sigma^2))$, con centros en
los propios datos $t_j$. Es la familia de la Sección~\ref{sec:rbf}
con centros fijos: lineal en $\bm{\theta}$, con matriz de interpolación
$A_{ij} = \exp(-(t_i-t_j)^2/(2\sigma^2))$. A diferencia de las tres
bases anteriores, cada función base está \emph{localizada}: solo
contribuye significativamente en una vecindad de ancho $\sim 3\sigma$
alrededor de su centro. Para $\sigma = 0.2$ (comparable al espaciado
entre datos), la matriz $\bm{A}$ tiene $\kappa \sim 10^3$ y el ajuste
captura la forma sinusoidal con $\mathcal{L}_{\text{test}} \approx 0.02$,
comparable a la base de Fourier pero sin necesidad de conocer la
frecuencia $\omega_0$ de antemano. La desventaja es que el resultado
depende de la elección de $\sigma$: un hiperparámetro que no aparece en
las bases clásicas y cuya selección óptima requiere las herramientas del
Capítulo~\ref{ch:cap2}.

El punto clave es que la elección de la base codifica una hipótesis
sobre la estructura de la función. Si se sabe que la función es
armónica, la base de Fourier es óptima. Si no se sabe —que es la
situación genérica en ML—, se necesita una familia que se adapte.

\subsection{Efecto del número de funciones base}
\label{subsec:osc_numero_bases}

Con la base monomio, se puede estudiar qué ocurre al variar $p$
(grado del polinomio más uno):

Para $p = 3$ (parábola): la función es demasiado simple para capturar
las oscilaciones. El ajuste tiene error sistemático grande. Esto es
\emph{subajuste} (\textit{underfitting}).

Para $p = N$ (interpolación): el polinomio pasa exactamente por cada
dato, incluyendo el ruido. Entre los datos oscila violentamente. Esto
es \emph{sobreajuste} (\textit{overfitting}), y es el fenómeno de
Runge en acción.

Para $p$ intermedio: existe un valor de $p$ que balancea entre la
capacidad de capturar la forma sinusoidal y la tendencia a amplificar
el ruido. Encontrar ese balance —o mejor aún, resolverlo
automáticamente— es el tema central del Capítulo~\ref{ch:cap2}.

El Ejercicio Computacional~\ref{ejcomp:oscilador1} al final del
capítulo pide implementar este experimento con valores numéricos
concretos.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Resumen del Capítulo 1 y transición}
\label{sec:resumen1}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

El problema de aproximación de funciones
(Definición~\ref{def:problema}) unifica todos los problemas de ajuste
que el físico conoce. Cuando la familia es lineal en los parámetros, la
pérdida MSE es un paraboloide y las ecuaciones normales dan la solución
cerrada: es la proyección ortogonal de $\bm{y}$ sobre el subespacio
columna de la matriz de diseño. Cuando la familia es no lineal, el
paisaje de pérdida puede tener múltiples mínimos y la solución cerrada
no existe.

En ambos casos, un problema acecha: la solución que minimiza
perfectamente la pérdida en los datos de entrenamiento no es
necesariamente la mejor predicción en datos nuevos. El ejemplo del
oscilador lo mostró: un polinomio de grado alto interpola perfectamente
los datos ruidosos pero oscila violentamente entre ellos. El
Capítulo~\ref{ch:cap2} formaliza este fenómeno como la
\emph{descomposición sesgo-varianza}, lo analiza mediante la
descomposición en valores singulares, y lo resuelve con la
regularización de Tikhonov —que resulta ser exactamente el filtro de
Wiener que todo físico de señales conoce.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios resueltos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios resueltos}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\label{ej:normales_manual}
\textbf{(Ecuaciones normales para un ajuste lineal).}

Se mide la elongación de un resorte bajo diferentes masas:
$\{(m_i, x_i)\} = \{(0.1, 1.1), (0.2, 2.1), (0.3, 2.8),
(0.4, 4.2), (0.5, 4.9)\}$ (masas en kg, elongaciones en cm).
Se ajusta el modelo $x(m;\theta_0,\theta_1) = \theta_0 + \theta_1 m$
(ley de Hooke con offset de calibración).

\medskip\noindent\textit{(a)} Escribir la matriz de diseño
$\bm{\Phi}$ y calcular $\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}$ y
$\bm{\Phi}^\top\bm{x}$.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
$\bm{\Phi} = \begin{pmatrix} 1 & 0.1 \\ 1 & 0.2 \\ 1 & 0.3 \\
1 & 0.4 \\ 1 & 0.5 \end{pmatrix}$,
$\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi} = \begin{pmatrix} 5 & 1.5 \\ 1.5 & 0.55
\end{pmatrix}$,
$\bm{\Phi}^\top\bm{x} = \begin{pmatrix} 15.1 \\ 5.05 \end{pmatrix}$.

\medskip\noindent\textit{(b)} Resolver las ecuaciones normales.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
$\det(\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}) = 5(0.55) - 1.5^2 = 0.50$.
$\bm{\theta}^* = \frac{1}{0.50}\begin{pmatrix} 0.55 & -1.5 \\
-1.5 & 5 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 15.1 \\ 5.05 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 1.505 \\ -0.72 \\ \end{pmatrix}$.

Corrección: rehaciendo,
$\theta_0^* = (0.55 \times 15.1 - 1.5 \times 5.05)/0.50
= (8.305 - 7.575)/0.50 = 1.46$,
$\theta_1^* = (-1.5 \times 15.1 + 5 \times 5.05)/0.50
= (-22.65 + 25.25)/0.50 = 5.20$.

Resultado: $x(m) \approx -1.46 + 10.2\, m$ (el signo negativo del
offset indica que la posición de referencia del sensor no coincide con
la posición de equilibrio). La constante del resorte es
$k \approx g/\theta_1 \approx 9.81/10.2 \approx 0.96$ N/cm.

\medskip\noindent\textit{(c)} Calcular el número de condicionamiento
de $\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}$.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
Los autovalores de $\bm{\Phi}^\top\bm{\Phi}$ se obtienen de la
ecuación característica: $\lambda^2 - 5.55\lambda + 0.50 = 0$, dando
$\lambda_1 \approx 5.459$, $\lambda_2 \approx 0.0916$.
$\kappa = \lambda_1/\lambda_2 \approx 59.6$. El problema está bien
condicionado: una perturbación del 1\% en los datos produce a lo sumo
una perturbación del $\sim 60$\% en los parámetros. $\square$
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\label{ej:vandermonde_cond}
\textbf{(Condicionamiento de la interpolación polinomial).}

Sea $V_{ij} = x_i^{j-1}$ la matriz de Vandermonde con
$N = p = 6$ nodos equiespaciados en $[0, 1]$:
$x_i = (i-1)/5$ para $i = 1, \ldots, 6$.

\medskip\noindent\textit{(a)} Calcular numéricamente
$\kappa(\bm{V}) = \|\bm{V}\|_2\|\bm{V}^{-1}\|_2$.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
Para $N = 6$ en $[0,1]$ equiespaciados: $\kappa(\bm{V}) \approx 2.4
\times 10^3$. Una perturbación de $10^{-3}$ en $\bm{y}$ puede producir
una perturbación de $\sim 2.4$ en $\bm{\theta}$, que para $N = 6$ es
todavía manejable.

\medskip\noindent\textit{(b)} Repetir para $N = 12$ y $N = 20$.
¿Cómo escala $\kappa$ con $N$?

\medskip\noindent\textit{Solución.}
$\kappa(N=12) \approx 5 \times 10^7$,
$\kappa(N=20) \approx 3 \times 10^{13}$.
El condicionamiento crece exponencialmente: $\kappa \sim C \cdot
\alpha^N$ con $\alpha \approx 10$. Para $N = 20$, una perturbación
de amplitud $\sigma = 0.1$ en los datos produce un error de
$\sim 10^{12}$ en los coeficientes: la interpolación es inútil.
$\square$
\end{ejercicio}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios propuestos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios propuestos}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\label{ej:ortogonalidad}
\textbf{(Ortogonalidad del residuo).}
Demostrar que el residuo de mínimos cuadrados
$\bm{r} = \bm{y} - \bm{\Phi}_{\mathcal{D}}\bm{\theta}^*$ satisface
$\bm{\Phi}_{\mathcal{D}}^\top \bm{r} = \bm{0}$: es ortogonal al
espacio columna de $\bm{\Phi}_{\mathcal{D}}$. Interpretar
geométricamente: $\bm{\Phi}_{\mathcal{D}}\bm{\theta}^*$ es la
proyección ortogonal de $\bm{y}$ sobre
$\text{Im}(\bm{\Phi}_{\mathcal{D}})$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\label{ej:fourier_vs_monomial}
\textbf{(Base de Fourier vs.\ monomios para el oscilador).}
Para los datos del oscilador~\eqref{eq:oscilador_datos} con $N = 20$
nodos equiespaciados en $[0,2]$ y $\sigma = 0$:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Calcular el error de ajuste $\mathcal{L}(\bm{\theta}^*)$ con
        la base monomio de grado $p-1$ para $p = 5, 10, 15, 20$.
  \item Calcular el mismo error con la base de Fourier truncada a
        $K = 3, 5, 8, 10$ armónicos.
  \item ¿Cuál base logra menor error con menos parámetros? ¿Por qué?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\label{ej:nolineal_gaussiana}
\textbf{(Pérdida no convexa para una gaussiana).}
Sea $f(x;\mu,\sigma) = \exp(-(x-\mu)^2/(2\sigma^2))$ con un solo dato
$(x_1, y_1) = (0, 0.8)$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Escribir $\mathcal{L}(\mu,\sigma)$ explícitamente.
  \item Calcular $\nabla\mathcal{L}$ y encontrar los puntos críticos.
        ¿Son finitos o forman una variedad?
  \item Calcular el hessiano en cada punto crítico. ¿Son mínimos,
        máximos o puntos de silla?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios computacionales}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios computacionales}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejerciciocomp}{El oscilador armónico: ajuste con familias lineales}
\label{ejcomp:oscilador1}
\textbf{Objetivo:} observar el efecto del número de funciones base y del
condicionamiento en el ajuste del oscilador, preparando la motivación
para la regularización del Capítulo~\ref{ch:cap2}.

\medskip\noindent\textbf{Datos:}
Generar $N = 25$ puntos equiespaciados en $[0, 2]$:
$t_i = 2(i-1)/(N-1)$, $y_i = \sin(2\pi t_i) + \varepsilon_i$ con
$\varepsilon_i \sim \mathcal{N}(0, 0.15^2)$. Además, generar
$N_{\text{test}} = 200$ puntos en el mismo intervalo para evaluación.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Construir la matriz de Vandermonde $\bm{V} \in
        \mathbb{R}^{25 \times p}$ para $p \in \{3, 6, 10, 15, 20, 25\}$.
  \item Para cada $p$: resolver las ecuaciones normales (usar
        \texttt{numpy.linalg.lstsq} o la SVD directamente); registrar
        $\kappa(\bm{V})$, $\mathcal{L}_{\text{train}}(\bm{\theta}^*)$
        y $\mathcal{L}_{\text{test}}(\bm{\theta}^*)$.
  \item Graficar las funciones ajustadas superpuestas con los datos y
        con $\sin(2\pi t)$. Observar el fenómeno de Runge para $p = 25$.
  \item Repetir los pasos 1--3 con la base de Fourier truncada
        $\{\sin(k\pi t), \cos(k\pi t)\}_{k=0}^{K}$ para los mismos
        números de parámetros. Comparar $\kappa$ y
        $\mathcal{L}_{\text{test}}$.
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textbf{Verificación:}
Para $p = 6$ (monomios): $\mathcal{L}_{\text{test}} \approx 0.04$,
$\kappa \approx 10^4$.
Para $p = 6$ (Fourier, $K = 3$): $\mathcal{L}_{\text{test}} \approx
0.02$, $\kappa \approx 2$.
Para $p = 25$ (monomios): $\mathcal{L}_{\text{train}} \approx 0$,
$\mathcal{L}_{\text{test}} > 10$, $\kappa > 10^{15}$.

\medskip\noindent\textbf{Extensión:}
Variar $\sigma \in \{0, 0.05, 0.15, 0.5\}$ y observar cómo el
nivel de ruido afecta el grado óptimo $p^*$ (el que minimiza
$\mathcal{L}_{\text{test}}$). ¿Disminuye $p^*$ al aumentar $\sigma$?
\end{ejerciciocomp}

\begin{ejerciciocomp}{El oscilador armónico: interpolación RBF y el efecto
  del parámetro de forma}
\label{ejcomp:oscilador_rbf}
\textbf{Objetivo:} comparar la interpolación con RBFs gaussianas contra
la base monomio para el oscilador, y observar el efecto del parámetro de
forma $\sigma$ sobre la calidad del ajuste y el condicionamiento.

\medskip\noindent\textbf{Datos:}
Los mismos del Ejercicio~\ref{ejcomp:oscilador1}: $N = 25$ puntos de
$\sin(2\pi t) + \varepsilon_i$ con $\sigma_{\text{ruido}} = 0.15$ en
$[0, 2]$, y $N_{\text{test}} = 200$ puntos adicionales.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Construir la matriz de interpolación RBF gaussiana
        $A_{ij} = \exp(-|t_i - t_j|^2/(2\sigma^2))$ con centros en los
        puntos de datos. Resolver $\bm{A}\bm{\theta} = \bm{y}$
        (interpolación exacta).
  \item Para $\sigma \in \{0.01, 0.05, 0.1, 0.2, 0.5, 1.0, 2.0\}$:
        registrar $\kappa(\bm{A})$, $\mathcal{L}_{\text{train}}$ y
        $\mathcal{L}_{\text{test}}$.
  \item Graficar la función interpolante para $\sigma = 0.05$ (muy local),
        $\sigma = 0.2$ (intermedio) y $\sigma = 2.0$ (muy global).
  \item Comparar el mejor $\sigma$ (el que minimiza
        $\mathcal{L}_{\text{test}}$) con los resultados de monomios y
        Fourier del Ejercicio~\ref{ejcomp:oscilador1}.
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textbf{Verificación:}
$\sigma = 0.05$: $\kappa \approx 1$,
$\mathcal{L}_{\text{test}} \approx 0.08$ (bases demasiado locales).
$\sigma = 0.2$: $\kappa \approx 10^3$,
$\mathcal{L}_{\text{test}} \approx 0.02$ (buen compromiso).
$\sigma = 2.0$: $\kappa > 10^{10}$,
$\mathcal{L}_{\text{test}} > 1$ (bases casi idénticas: amplificación de
ruido, análogo al fenómeno de Runge).

\medskip\noindent\textbf{Extensión:}
Repetir con solo $m = 10$ centros uniformemente distribuidos (regresión
RBF en lugar de interpolación). Resolver por ecuaciones normales con la
matriz $\bm{\Phi}_{ij} = \exp(-|t_i-c_j|^2/(2\sigma^2)) \in
\mathbb{R}^{25 \times 10}$. ¿Mejora la generalización al tener menos
centros que datos?
\end{ejerciciocomp}

\begin{ejerciciocomp}{Paisajes de pérdida: lineal vs.\ no lineal}
\label{ejcomp:paisajes}
\textbf{Objetivo:} visualizar la diferencia entre la pérdida convexa de
una familia lineal y la pérdida no convexa de una familia no lineal.

\medskip\noindent\textbf{Datos:}
$N = 5$ puntos: $(x_i, y_i) = \{(0,1),(1,3),(2,2),(3,4),(4,1)\}$.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Para $f(x;\theta_0,\theta_1) = \theta_0 + \theta_1 x$:
        evaluar $\mathcal{L}(\theta_0,\theta_1)$ en una cuadrícula
        $\theta_0 \in [-1,5]$, $\theta_1 \in [-2,3]$ con $100 \times
        100$ puntos. Graficar las curvas de nivel. Resolver las
        ecuaciones normales y marcar $\bm{\theta}^*$.
  \item Para $f(x;w,c) = w \exp(-(x-c)^2/2)$:
        evaluar $\mathcal{L}(w,c)$ en $w \in [-2,6]$, $c \in [-1,5]$.
        Graficar las curvas de nivel. ¿Cuántos mínimos locales hay?
  \item Comparar las dos topologías. ¿En cuál caso el descenso de
        gradiente converge al mínimo global desde cualquier punto?
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textbf{Verificación:}
Familia lineal: $\bm{\theta}^* \approx (1.4, 0.4)^\top$,
$\mathcal{L}^* \approx 1.64$.
Familia no lineal: al menos dos mínimos locales visibles, uno con
$c \approx 1$ y otro con $c \approx 3$.
\end{ejerciciocomp}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{notasbib}
El problema de aproximación de funciones tiene una historia larga en
matemáticas y física. La solución de mínimos cuadrados fue desarrollada
independientemente por Gauss (1795, publicada en 1809) y Legendre (1805).
El teorema de Gauss-Markov sobre la optimalidad del estimador de mínimos
cuadrados fue formalizado por Gauss y extendido por Markov; véase Lehmann
y Casella (1998) para una presentación moderna.

La interpolación polinomial con nodos equiespaciados y su inestabilidad
fue estudiada por Runge (1901). La solución mediante nodos de Chebyshev es
un resultado clásico de la teoría de aproximación; véase Trefethen (2019)
para una presentación contemporánea. La conexión entre el número de
condicionamiento de la matriz de Vandermonde y la amplificación de errores
se discute en detalle en Golub y Van Loan (1996)~\cite{golub1996matrix}.

Las funciones de base radial (RBF) fueron introducidas para interpolación
geofísica por Hardy (1971)~\cite{hardy1971multiquadric} y formalizadas
matemáticamente por Buhmann (2003)~\cite{buhmann2003radial}. El teorema
de definida positividad de la matriz de interpolación gaussiana es de
Micchelli (1986)~\cite{micchelli1986interpolation}. La referencia canónica
moderna para la teoría de aproximación con datos dispersos es Wendland
(2004)~\cite{wendland2004scattered}. Los métodos sin malla (meshless
methods) basados en RBFs para resolver EDPs fueron propuestos por Kansa
(1990)~\cite{kansa1990multiquadrics}; la referencia general del campo es
Fasshauer (2007)~\cite{fasshauer2007meshfree}. El problema de
inestabilidad numérica en el límite plano ($\sigma \to \infty$) y su
solución mediante la estrategia RBF-QR fue desarrollado por Fornberg y
Piret (2008)~\cite{fornberg2008stable}. La conexión entre redes RBF y
MLPs como aproximadores universales se discute en Bishop
(2006)~\cite{bishop2006pattern}.

La cota de Barron (1993)~\cite{barron1993universal} sobre la eficiencia
de las superposiciones de sigmoides frente a bases lineales es uno de los
primeros resultados rigurosos que explican por qué las redes neuronales
escapan la maldición de la dimensionalidad.

Los textos de referencia para el tratamiento estadístico del ajuste de
modelos son Hastie, Tibshirani y Friedman
(2009)~\cite{hastie2009elements} y Bishop (2006). Para la perspectiva
de problemas inversos, Hansen (1998)~\cite{hansen1998rank} es la
referencia canónica.
\end{notasbib}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
% ESTRELLA POLAR — Sección independiente
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{estrella}{El flujo neutrónico como problema de aproximación}
\label{sec:estrella1}

\textbf{El sistema.}
El reactor de investigación IAN-R1 es un sistema de fisión con núcleo
cilíndrico, reflector de grafito y seis grupos de neutrones precursores.
La distribución espacial del flujo neutrónico $\phi(\bm{r}, E)$ en el
núcleo depende de la posición $\bm{r}$ y la energía $E$ del neutrón, y
está determinada por la ecuación de difusión de neutrones:
\[
  -\nabla \cdot D(\bm{r},E)\nabla\phi + \Sigma_a(\bm{r},E)\phi
  = \frac{1}{k_{\text{eff}}}\nu\Sigma_f(\bm{r},E)\int \chi(E')
  \phi(\bm{r},E')\,dE'.
\]
Las secciones eficaces $\Sigma_a$, $\Sigma_f$ y el coeficiente de difusión
$D$ dependen de la composición del combustible, la temperatura y la
posición de las barras de control.

\textbf{El problema de aproximación.}
Resolver esta ecuación con un código de transporte (MCNP, OpenMC) es
costoso: cada evaluación toma horas. Para aplicaciones de control en
tiempo real o análisis de seguridad con miles de configuraciones, se
necesita un \textit{sustituto} (surrogate) rápido.

El problema tiene exactamente la estructura del Capítulo~\ref{ch:cap1}: un
conjunto de $N$ simulaciones de referencia produce pares
$\{(\bm{u}_i, \bm{\Phi}_i)\}_{i=1}^N$, donde $\bm{u}_i \in
\mathbb{R}^n$ contiene los parámetros operacionales (posición de barras,
temperatura del moderador, concentración de boro) y
$\bm{\Phi}_i \in \mathbb{R}^{n_{\text{nodos}}}$ es el flujo
discretizado en los nodos de la malla. La dimensión de entrada es
moderada ($n \sim 5$--$10$) pero la de salida puede ser grande
($n_{\text{nodos}} \sim 10^3$--$10^4$).

\textbf{El ajuste lineal.}
La primera estrategia es expandir el flujo en las funciones propias del
operador de difusión (armónicos del reactor): $\phi(\bm{r};\bm{u})
\approx \sum_{k=1}^K a_k(\bm{u})\phi_k(\bm{r})$, donde $\phi_k$ son
los modos de la ecuación estacionaria y $a_k(\bm{u})$ dependen de los
parámetros operacionales. Para un reactor con simetría cilíndrica, los
primeros modos son funciones de Bessel multiplicadas por cosenos axiales.
Si $a_k(\bm{u})$ se modela linealmente: $a_k(\bm{u}) = \bm{\alpha}_k
\cdot \bm{u} + \beta_k$, el problema completo es una familia lineal en
parámetros y se resuelve con ecuaciones normales.

\textbf{La limitación.}
Para configuraciones lejos del estado de referencia (por ejemplo, barras
parcialmente insertadas generando perturbaciones asimétricas), los modos
simétricos no capturan la respuesta correcta. La dependencia $a_k(\bm{u})$
se vuelve fuertemente no lineal. Este es el punto donde las familias
lineales fallan y las redes neuronales (Capítulo~\ref{ch:cap4}) se vuelven
necesarias.

Los Capítulos~\ref{ch:cap2}--\ref{ch:cap4} desarrollarán las herramientas
para abordar esta limitación. En la Estrella Polar del
Capítulo~\ref{ch:cap4}, un MLP reemplazará la expansión modal lineal.
\end{estrella}

\printbibliography[heading=subbibliography]