%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Retropropagación: el método adjunto sobre el grafo computacional}
\label{ch:cap6}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

El Capítulo~\ref{ch:cap5} construyó una jerarquía de algoritmos de optimización
que comparten un ingrediente: el gradiente $\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}
\in \mathbb{R}^p$. Ese gradiente se usó en todas las reglas de actualización sin
explicar cómo calcularlo eficientemente. Esta deuda se salda ahora.

El resultado central del capítulo es que $\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}$ puede
calcularse con exactamente un forward pass y un backward pass adicional, cada uno
de costo comparable al forward pass solo. El costo total es $O(p)$ en memoria y
$O(\sum_l n_l n_{l-1})$ en operaciones: independiente del número de parámetros
en el sentido de que no crece con $p$ más allá del costo mínimo de leer los
parámetros una vez.

Este resultado no es un truco algebraico específico de redes neuronales. Es la
aplicación del \textbf{método adjunto} al grafo computacional del Capítulo~\ref{ch:cap4}:
una técnica que el físico computacional conoce bajo distintos nombres (método
adjunto en sismología inversa, principio de Pontryagin en control óptimo,
multiplicadores de Lagrange en mecánica analítica) y que aquí aparece en su
forma más pura y general.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El problema del cálculo de gradientes}
\label{sec:prob_grad}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

\subsection{La complejidad del cálculo naïve}
\label{subsec:naive}

El gradiente $\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L} \in \mathbb{R}^p$ tiene $p$
componentes. La aproximación más directa es la diferencia finita:
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\theta_j}
  \approx \frac{\mathcal{L}(\bm{\theta}+h\bm{e}_j)
  - \mathcal{L}(\bm{\theta})}{h},
\]
donde $\bm{e}_j$ es el $j$-ésimo vector canónico y $h > 0$ es un paso pequeño.
Cada evaluación requiere un forward pass completo. El gradiente completo requiere
$p$ forward passes adicionales: para $p = 10^9$ y un forward pass de $1\,\text{ms}$,
el costo sería $\sim 10^6\,\text{s}$ por iteración. Imposible.

La diferencia finita tiene además un problema de precisión: el error de truncación
es $O(h)$ y el error de redondeo escala como $\varepsilon_{\text{máquina}}/h$.
El valor óptimo $h \sim \varepsilon_{\text{máquina}}^{1/2} \approx 10^{-8}$ da
un error relativo de $\sim 10^{-4}$: insuficiente para entrenar redes profundas.
La diferencia finita centrada reduce el error a $O(h^2)$ pero no cambia el costo
$O(p)$.

\subsection{Diferenciación automática: dos modos}
\label{subsec:autodiff_modos}

La diferenciación automática (AD) calcula derivadas exactas (salvo errores de
redondeo de punto flotante) de forma algorítmica, sin derivar expresiones
simbólicas. Existen dos modos.

\medskip
\noindent\textbf{Modo forward (tangente).}
Propaga la derivada $\dot{\bm{\theta}} = \bm{v}$ (vector tangente en la dirección
$\bm{v}$) junto con la evaluación. Para cada operación elemental $\bm{y} =
f(\bm{x})$, calcula simultáneamente $\bm{y}$ y $\dot{\bm{y}} = \bm{J}_f\dot{\bm{x}}$.
El costo por paso es el doble del forward pass normal. Al final produce la
derivada direccional $\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L} \cdot \bm{v}$. Para calcular
el gradiente completo se necesitan $p$ pasadas con $\bm{v} = \bm{e}_j$: costo $O(p)$.

\medskip
\noindent\textbf{Modo reverso (cotangente).}
Primero ejecuta el forward pass almacenando los valores intermedios. Luego
propaga el \textbf{gradiente} $\bar{\bm{y}} = \partial\mathcal{L}/\partial\bm{y}$
hacia atrás: para cada operación $\bm{y} = f(\bm{x})$ calcula
$\bar{\bm{x}} = \bm{J}_f^\top\bar{\bm{y}}$. Al final produce
$\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}$ completo en un solo backward pass. El costo
total es $O(1)$ forward passes adicionales, independiente de $p$.

La razón por la que el modo reverso es tan eficiente es la escalaridad de
$\mathcal{L}$: la función de pérdida mapea $\mathbb{R}^p \to \mathbb{R}$, y su
gradiente es un vector fila de $\mathbb{R}^{1\times p}$. El modo reverso propaga
este único vector hacia atrás; el modo forward propagaría $p$ vectores hacia
adelante. Para cualquier función $f:\mathbb{R}^p \to \mathbb{R}^m$ con $m \ll p$,
el modo reverso gana: $m$ pasadas en reverso vs.\ $p$ pasadas en forward.
En ML siempre $m = 1$ (la pérdida es escalar), por lo que el modo reverso es
siempre óptimo.

\textbf{Backpropagation es el modo reverso de AD aplicado al grafo computacional
del MLP.}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{La regla de la cadena en grafos computacionales}
\label{sec:cadena_grafo}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

\subsection{La regla de la cadena como resultado fundamental}
\label{subsec:cadena_fund}

Sea $\mathcal{L}(\bm{\theta}) = g(f(\bm{\theta}))$ con $f:\mathbb{R}^p\to\mathbb{R}^m$
y $g:\mathbb{R}^m\to\mathbb{R}$. La regla de la cadena da:
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\theta_j}
  = \sum_{k=1}^m \frac{\partial g}{\partial z_k}\,\frac{\partial f_k}{\partial\theta_j},
\]
que en notación matricial es:
\[
  \nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}
  = \bm{J}_f(\bm{\theta})^\top\, \nabla_{\bm{z}} g(f(\bm{\theta})),
\]
donde $\bm{J}_f \in \mathbb{R}^{m\times p}$ es el jacobiano de $f$ y
$\nabla_{\bm{z}} g \in \mathbb{R}^m$ es el gradiente de $g$.

Para una composición $\mathcal{L} = g^{(L)} \circ g^{(L-1)} \circ \cdots \circ
g^{(1)}(\bm{\theta})$, la regla de la cadena da:
\[
  \nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}
  = \bm{J}_{g^{(1)}}^\top \bm{J}_{g^{(2)}}^\top \cdots \bm{J}_{g^{(L)}}^\top
  \cdot \bm{1},
\]
donde $\bm{1}$ es el gradiente de la identidad escalar. El modo reverso evalúa
este producto \textbf{de izquierda a derecha}: primero $\bm{J}_{g^{(L)}}^\top
\cdot \bm{1}$, luego $\bm{J}_{g^{(L-1)}}^\top$ aplicado al resultado, y así
sucesivamente. Cada multiplicación implica un jacobiano transpuesto aplicado a
un vector, no la formación explícita del jacobiano.

\subsection{Propagación del gradiente a través de operaciones elementales}
\label{subsec:prop_elem}

Se introduce la notación estándar para el modo reverso. Para un nodo con entrada
$\bm{x}$ y salida $\bm{y} = f(\bm{x})$:
\begin{itemize}
  \item $\bar{\bm{y}} = \partial\mathcal{L}/\partial\bm{y}$ es el
        \textbf{gradiente adjunto} de la salida (recibido desde el nodo siguiente
        en el backward pass).
  \item $\bar{\bm{x}} = \partial\mathcal{L}/\partial\bm{x}$ es el
        \textbf{gradiente adjunto} de la entrada (enviado al nodo anterior).
\end{itemize}
La regla de backpropagation local es: $\bar{\bm{x}} = \bm{J}_f(\bm{x})^\top\bar{\bm{y}}$.

\subsection{El principio de reversibilidad}
\label{subsec:reversibilidad}

El nombre "backpropagation" refleja que el algoritmo recorre el grafo en dirección
opuesta al forward pass. La razón es precisamente la multiplicación de jacobianos
transpuestos: el jacobiano transpuesto de la operación en cada nodo es la operación
adjunta, y la operación adjunta transforma gradientes desde la salida hacia la
entrada.

Para una capa afín $\bm{y} = \bm{W}\bm{x}$, el jacobiano es $\bm{J} = \bm{W}$
(la transformación lineal que mapea la entrada a la salida en el forward pass).
El jacobiano transpuesto es $\bm{W}^\top$: el gradiente fluye hacia atrás por la
traspuesta. Esto es el operador adjunto de $\bm{W}$ en el sentido del producto
interno estándar. La dualidad forward/backward es la dualidad operador/adjunto.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Backpropagation a través de operaciones elementales}
\label{sec:backprop_elem}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{3}

\subsection{El gradiente a través de una activación}
\label{subsec:grad_activacion}

\begin{proposicion}{Backpropagation a través de la activación}
\label{prop:bp_activacion}
Sea $\bm{a} = \sigma(\bm{z})$ con $\sigma$ aplicada elemento a elemento.
Dado el gradiente adjunto $\bar{\bm{a}} = \partial\mathcal{L}/\partial\bm{a}$,
el gradiente adjunto de la pre-activación es:
\[
  \bar{\bm{z}} = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{z}}
  = \bar{\bm{a}} \odot \sigma'(\bm{z}),
\]
donde $\odot$ denota el producto elemento a elemento (Hadamard).
\end{proposicion}

\begin{proof}
Como $\sigma$ se aplica elemento a elemento, $a_j = \sigma(z_j)$. El jacobiano
de $\bm{a}$ respecto a $\bm{z}$ es diagonal:
\[
  \bm{J}_\sigma(\bm{z}) = \mathrm{diag}(\sigma'(z_1),\ldots,\sigma'(z_m)).
\]
El gradiente adjunto es $\bar{\bm{z}} = \bm{J}_\sigma^\top\bar{\bm{a}} =
\mathrm{diag}(\sigma'(\bm{z}))\bar{\bm{a}}$, que en notación elemento a elemento
es $\bar{\bm{z}} = \bar{\bm{a}} \odot \sigma'(\bm{z})$. $\square$
\end{proof}

\begin{observacion}{La "neurona muerta" revisitada}
Para ReLU, $\sigma'(z) = \mathbf{1}[z > 0]$. En las neuronas inactivas ($z_j < 0$),
$\sigma'(z_j) = 0$ y el gradiente adjunto $\bar{z}_j = 0$: el gradiente no fluye
hacia atrás por esa neurona. Si una neurona permanece inactiva para todos los
datos de entrenamiento, nunca recibe gradiente y sus pesos nunca se actualizan.
Este es el fenómeno de la "neurona muerta" mencionado en la Sección~\ref{subsec:vanishing},
ahora con la explicación precisa.
\end{observacion}

\subsection{El gradiente a través de una capa afín}
\label{subsec:grad_afin}

\begin{proposicion}{Backpropagation a través de la capa afín}
\label{prop:bp_afin}
Sea $\bm{z} = \bm{W}\bm{a} + \bm{b}$ con $\bm{W} \in \mathbb{R}^{m\times n}$.
Dado el gradiente adjunto $\bar{\bm{z}} = \partial\mathcal{L}/\partial\bm{z}
\in \mathbb{R}^m$, los gradientes adjuntos son:
\begin{align}
  \bar{\bm{a}} &= \bm{W}^\top\bar{\bm{z}} \in \mathbb{R}^n,
  \label{eq:bp_a}\\
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{W}} &= \bar{\bm{z}}\bm{a}^\top
  \in \mathbb{R}^{m\times n},
  \label{eq:bp_W}\\
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{b}} &= \bar{\bm{z}} \in \mathbb{R}^m.
  \label{eq:bp_b}
\end{align}
\end{proposicion}

\begin{proof}
\textbf{Gradiente respecto a $\bm{a}$:} Como $z_i = \sum_k W_{ik}a_k + b_i$,
$\partial z_i/\partial a_k = W_{ik}$. El jacobiano de $\bm{z}$ respecto a
$\bm{a}$ es $\bm{W}$. Por la regla de la cadena:
\[
  \bar{a}_k = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial a_k}
  = \sum_i \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial z_i}\frac{\partial z_i}{\partial a_k}
  = \sum_i \bar{z}_i W_{ik} = (\bm{W}^\top\bar{\bm{z}})_k.
\]

\textbf{Gradiente respecto a $\bm{W}$:} $\partial z_i/\partial W_{ij} = a_j$.
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial W_{ij}}
  = \sum_i \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial z_i}\frac{\partial z_i}{\partial W_{ij}}
  = \bar{z}_i a_j.
\]
En forma matricial: $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W} = \bar{\bm{z}}\bm{a}^\top$
(producto externo).

\textbf{Gradiente respecto a $\bm{b}$:} $\partial z_i/\partial b_i = 1$,
$\partial z_i/\partial b_j = 0$ para $i \neq j$. Luego
$\partial\mathcal{L}/\partial\bm{b} = \bar{\bm{z}}$. $\square$
\end{proof}

\begin{observacion}{Interpretación geométrica de los gradientes}
El gradiente $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W} = \bar{\bm{z}}\bm{a}^\top$ es
el producto externo del error de la capa y la activación de entrada. Su elemento
$(i,j)$ cuantifica cuánto contribuye el peso $W_{ij}$ a la pérdida: es proporcional
tanto al error que produce esa neurona de salida ($\bar{z}_i$) como a la activación
que recibe esa neurona de entrada ($a_j$). Los pesos que conectan neuronas activas
con errores grandes reciben las actualizaciones más grandes: la actualización es
una \textbf{regla de Hebb} modulada por el error.
\end{observacion}

\begin{fisicaconexion}{Operadores adjuntos en mecánica cuántica y electromagnetismo}
El núcleo de backpropagation es la multiplicación por el jacobiano transpuesto
$\bm{J}^\top$: exactamente la operación adjunta en el sentido de los espacios de
Hilbert. En mecánica cuántica, el adjunto de un operador $\hat{A}$ es $\hat{A}^\dagger$,
definido por $\langle\phi|\hat{A}\psi\rangle = \langle\hat{A}^\dagger\phi|\psi\rangle$.
En mecánica cuántica finito-dimensional (qubits), si $A$ es la matriz del operador
en la base computacional, su adjunto es $A^\dagger = \bar{A}^\top$ (transpuesta
conjugada). Para matrices reales, $A^\dagger = A^\top$: exactamente la transpuesta
que aparece en BP2, $\bar{\bm{a}} = \bm{W}^\top\bar{\bm{z}}$. El forward pass
aplica $\bm{W}$ (el operador); el backward pass aplica $\bm{W}^\top$ (el adjunto).
En óptica de Fourier, la transformada de Fourier inversa es el adjunto de la
transformada directa: el procesado hacia adelante (propagación del campo)
y el análisis inverso (reconstrucción de la fuente) son relacionados por
exactamente la misma dualidad operador/adjunto que forward/backward pass.
\end{fisicaconexion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{El algoritmo de backpropagation para el MLP}
\label{sec:bp_mlp}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{3}

\subsection{Los errores de capa y las cuatro ecuaciones}
\label{subsec:cuatro_ec}

\begin{definicion}{Error de capa}
\label{def:error_capa}
El \textbf{error} de la capa $l$ es el gradiente adjunto de la pre-activación:
\[
  \bm{\delta}^{(l)} = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{z}^{(l)}} \in \mathbb{R}^{n_l}.
\]
\end{definicion}

Con esta definición, los resultados de la Sección~\ref{sec:backprop_elem} dan
las gradientes de los parámetros:
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{W}^{(l)}} = \bm{\delta}^{(l)}\,{\bm{a}^{(l-1)}}^\top,
  \qquad
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{b}^{(l)}} = \bm{\delta}^{(l)}.
\]
El problema se reduce a calcular los errores $\bm{\delta}^{(l)}$ para todo $l$.

\begin{teorema}{Las cuatro ecuaciones de backpropagation}
\label{thm:cuatro_ec}
Para el MLP de la Definición~\ref{def:mlp} con pérdida $\mathcal{L} =
\ell(\bm{a}^{(L)}, \bm{y})$, los errores de capa satisfacen:
\begin{align}
  \bm{\delta}^{(L)} &= \nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell \odot \sigma'^{(L)}(\bm{z}^{(L)}),
  \tag{BP1}\label{eq:bp1}\\
  \bm{\delta}^{(l)} &= \bigl(\bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\delta}^{(l+1)}\bigr)
  \odot \sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)}), \quad l = L-1, \ldots, 1,
  \tag{BP2}\label{eq:bp2}\\
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{W}^{(l)}} &= \bm{\delta}^{(l)}\,{\bm{a}^{(l-1)}}^\top,
  \tag{BP3}\label{eq:bp3}\\
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{b}^{(l)}} &= \bm{\delta}^{(l)}.
  \tag{BP4}\label{eq:bp4}
\end{align}
\end{teorema}

\begin{proof}
\textbf{Ecuación BP1 (error en la capa de salida).}
La capa de salida para regresión tiene $\sigma^{(L)} = \mathrm{id}$, de modo que
$\bm{a}^{(L)} = \bm{z}^{(L)}$. Por la regla de la cadena:
\[
  \bm{\delta}^{(L)} = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{z}^{(L)}}
  = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{a}^{(L)}}
  \odot \sigma'^{(L)}(\bm{z}^{(L)}) = \nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell,
\]
donde el último paso usa $\sigma'^{(L)} = 1$ para la identidad. Para una capa
de salida con activación no trivial, la fórmula incluye $\odot\,\sigma'^{(L)}
(\bm{z}^{(L)})$.

\textbf{Ecuación BP2 (propagación hacia atrás).}
Se calcula $\bm{\delta}^{(l)}$ a partir de $\bm{\delta}^{(l+1)}$. Por la regla de
la cadena a través de la secuencia $\bm{z}^{(l)} \to \bm{a}^{(l)} \to \bm{z}^{(l+1)}$:
\begin{align*}
  \bm{\delta}^{(l)} = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{z}^{(l)}}
  &= \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{a}^{(l)}} \odot \sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)}).
\end{align*}
Por la Proposición~\ref{prop:bp_afin} aplicada a la capa $l+1$
($\bm{z}^{(l+1)} = \bm{W}^{(l+1)}\bm{a}^{(l)}+\bm{b}^{(l+1)}$):
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{a}^{(l)}}
  = \bm{W}^{(l+1)\top}\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{z}^{(l+1)}}
  = \bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\delta}^{(l+1)}.
\]
Combinando: $\bm{\delta}^{(l)} = (\bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\delta}^{(l+1)})
\odot \sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)})$.

\textbf{Ecuaciones BP3 y BP4.}
Son consecuencia directa de la Proposición~\ref{prop:bp_afin} con
$\bar{\bm{z}} = \bm{\delta}^{(l)}$, $\bm{a} = \bm{a}^{(l-1)}$. $\square$
\end{proof}

\subsection{El algoritmo completo: forward y backward pass}
\label{subsec:alg_completo}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Forward y backward pass del MLP}
\label{alg:backprop}
\KwIn{Entrada $\bm{x}$, etiqueta $y$, parámetros $\{\bm{W}^{(l)},\bm{b}^{(l)}\}$}
\KwOut{Gradientes $\{\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)}, \partial\mathcal{L}/\partial\bm{b}^{(l)}\}$}

\tcp{--- Forward pass: almacenar activaciones ---}
$\bm{a}^{(0)} \leftarrow \bm{x}$\;
\For{$l \leftarrow 1$ \KwTo $L$}{
  $\bm{z}^{(l)} \leftarrow \bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)} + \bm{b}^{(l)}$\;
  $\bm{a}^{(l)} \leftarrow \sigma^{(l)}(\bm{z}^{(l)})$\;
}

\tcp{--- Backward pass: propagar errores ---}
$\bm{\delta}^{(L)} \leftarrow \nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell(\bm{a}^{(L)}, y)$ \tcp*{BP1}
\For{$l \leftarrow L$ \KwTo $1$}{
  $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)} \leftarrow \bm{\delta}^{(l)}{\bm{a}^{(l-1)}}^\top$ \tcp*{BP3}
  $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{b}^{(l)} \leftarrow \bm{\delta}^{(l)}$ \tcp*{BP4}
  \lIf{$l > 1$}{
    $\bm{\delta}^{(l-1)} \leftarrow (\bm{W}^{(l)\top}\bm{\delta}^{(l)}) \odot \sigma'^{(l-1)}(\bm{z}^{(l-1)})$ \tcp*{BP2}
  }
}
\Return $\{\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)}, \partial\mathcal{L}/\partial\bm{b}^{(l)}\}_{l=1}^L$\;
\end{algorithm}

\begin{observacion}{Costo computacional del backward pass}
El costo dominante de cada iteración del backward pass es el cálculo de
$\bm{W}^{(l)\top}\bm{\delta}^{(l)}$ en BP2 y $\bm{\delta}^{(l)}{\bm{a}^{(l-1)}}^\top$
en BP3. Ambos son productos matriciales de las mismas dimensiones que los del
forward pass ($\bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)}$). El costo total del backward pass
es $O(\sum_l n_l n_{l-1})$: comparable al forward pass con un factor constante
de $\sim 2$. En la práctica, un ciclo forward + backward cuesta $\approx 3$
veces un forward pass solo.
\end{observacion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Backpropagation como método adjunto}
\label{sec:adjunto}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{3}{4}

Esta sección revela la estructura profunda del algoritmo: backpropagation es el
método adjunto aplicado al problema de optimización con restricciones definidas
por la dinámica del MLP. Esta perspectiva conecta el ML con el control óptimo,
la mecánica analítica y los métodos adjuntos en física computacional.

\subsection{El método adjunto en física computacional}
\label{subsec:adjunto_fisica}

En física computacional el mismo problema aparece en múltiples contextos. Dada
una ecuación de estado $F(\bm{u};\bm{m}) = \bm{0}$ que relaciona el estado del
sistema $\bm{u} \in \mathbb{R}^n$ con los parámetros del modelo $\bm{m} \in
\mathbb{R}^p$, y dado un funcional $J(\bm{u})$, se busca el gradiente
$dJ/d\bm{m}$.

Tres ejemplos canónicos donde este problema aparece:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Tomografía sísmica}: $F(\bm{u};\bm{m}) = \bm{0}$ es la ecuación
        de onda con velocidad del sonido $\bm{m}$; $\bm{u}$ son los sismogramas
        simulados; $J$ es la discrepancia entre sismogramas simulados y observados.
        Se busca $dJ/d\bm{m}$ para invertir la velocidad del subsuelo.
  \item \textbf{Diseño aerodinámico}: $F = \bm{0}$ son las ecuaciones de
        Navier-Stokes; $\bm{m}$ es la geometría del ala; $J$ es la resistencia
        aerodinámica. Se busca $dJ/d\bm{m}$ para optimizar la forma del ala.
  \item \textbf{Predicción meteorológica}: $F = \bm{0}$ son las ecuaciones
        primitivas de la atmósfera; $\bm{m}$ son las condiciones iniciales; $J$
        es el error de predicción. Se busca $dJ/d\bm{m}$ para la asimilación de
        datos (\textit{4D-Var}).
\end{enumerate}

En todos los casos, la solución naïve requeriría resolver $p$ sistemas lineales
$\partial F/\partial\bm{m}$, uno por cada parámetro. El método adjunto reduce
esto a un único sistema adicional.

\subsection{La formulación Lagrangiana del MLP}
\label{subsec:lagrangiana}

El MLP puede formularse como un problema de optimización con restricciones.
Las restricciones son exactamente las ecuaciones del forward pass.

\begin{definicion}{Lagrangiano aumentado del MLP}
\label{def:lagrangiano}
El \textbf{Lagrangiano aumentado} del problema de minimización de $\mathcal{L}$
sujeto a la dinámica del MLP es:
\begin{align}
  \mathcal{L}_{\mathrm{aug}}
  &= \ell(\bm{a}^{(L)}, \bm{y}) \nonumber\\
  &+ \sum_{l=1}^L \bigl\langle\bm{\lambda}^{(l)},\;
    \bm{z}^{(l)} - \bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)} - \bm{b}^{(l)}\bigr\rangle
  \nonumber\\
  &+ \sum_{l=1}^L \bigl\langle\bm{\mu}^{(l)},\;
    \bm{a}^{(l)} - \sigma^{(l)}(\bm{z}^{(l)})\bigr\rangle,
  \label{eq:lagrangiano_aug}
\end{align}
donde $\bm{\lambda}^{(l)}, \bm{\mu}^{(l)} \in \mathbb{R}^{n_l}$ son los
\textbf{multiplicadores de Lagrange} (variables adjuntas) asociados a las
restricciones de pre-activación y post-activación respectivamente.
\end{definicion}

Las variables del Lagrangiano son: los parámetros $(\bm{W}^{(l)}, \bm{b}^{(l)})$,
las activaciones $(\bm{z}^{(l)}, \bm{a}^{(l)})$ y los multiplicadores
$(\bm{\lambda}^{(l)}, \bm{\mu}^{(l)})$. En el punto estacionario de
$\mathcal{L}_{\mathrm{aug}}$, las restricciones se satisfacen (el forward pass
es consistente) y los gradientes respecto a los parámetros coinciden con los
gradientes de $\mathcal{L}$.

\subsection{Las ecuaciones adjuntas como condiciones de estacionariedad}
\label{subsec:ec_adjuntas}

Se derivan las condiciones de estacionariedad de $\mathcal{L}_{\mathrm{aug}}$
respecto a cada variable.

\medskip
\noindent\textbf{Estacionariedad respecto a $\bm{a}^{(l)}$ para $l < L$:}
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}_{\mathrm{aug}}}{\partial\bm{a}^{(l)}} = \bm{0}
  \implies
  -\bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\lambda}^{(l+1)} + \bm{\mu}^{(l)} = \bm{0}
  \implies
  \bm{\mu}^{(l)} = \bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\lambda}^{(l+1)}.
\]

\noindent\textbf{Estacionariedad respecto a $\bm{a}^{(L)}$:}
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}_{\mathrm{aug}}}{\partial\bm{a}^{(L)}} = \bm{0}
  \implies
  \nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell + \bm{\mu}^{(L)} = \bm{0}
  \implies
  \bm{\mu}^{(L)} = -\nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell.
\]

\noindent\textbf{Estacionariedad respecto a $\bm{z}^{(l)}$:}
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}_{\mathrm{aug}}}{\partial\bm{z}^{(l)}} = \bm{0}
  \implies
  \bm{\lambda}^{(l)} - \bm{\mu}^{(l)} \odot \sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)}) = \bm{0}
  \implies
  \bm{\lambda}^{(l)} = \bm{\mu}^{(l)} \odot \sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)}).
\]

Combinando las tres condiciones con la identificación $\bm{\delta}^{(l)} =
-\bm{\lambda}^{(l)}$:
\begin{align*}
  \bm{\delta}^{(L)}
  &= -\bm{\lambda}^{(L)} = -\bm{\mu}^{(L)}\odot\sigma'^{(L)}(\bm{z}^{(L)})
   = \nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell \odot \sigma'^{(L)}(\bm{z}^{(L)}), \\
  \bm{\delta}^{(l)}
  &= -\bm{\lambda}^{(l)} = -\bm{\mu}^{(l)}\odot\sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)})
   = (\bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\delta}^{(l+1)}) \odot \sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)}).
\end{align*}
Estas son exactamente las ecuaciones BP1 y BP2 del Teorema~\ref{thm:cuatro_ec}.

\noindent\textbf{Estacionariedad respecto a $\bm{W}^{(l)}$ y $\bm{b}^{(l)}$:}
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}_{\mathrm{aug}}}{\partial\bm{W}^{(l)}} = \bm{0}
  \implies
  -\bm{\lambda}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)\top} = \bm{0}
  \quad\Rightarrow\quad
  \nabla_{\bm{W}^{(l)}}\mathcal{L} = \bm{\lambda}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)\top}
  = -\bm{\delta}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)\top},
\]
que da las ecuaciones BP3 y BP4 (con signo consistente). Los \textbf{errores de
capa son los multiplicadores de Lagrange con signo}: $\bm{\delta}^{(l)} =
-\bm{\lambda}^{(l)}$.

\subsection{La conexión con el principio de Pontryagin}
\label{subsec:pontryagin}

El principio del mínimo de Pontryagin (Pontryagin et al., 1962) es el resultado
central de la teoría del control óptimo. Formula las condiciones de optimalidad
para el problema:
\[
  \min_{\bm{u}(t)} J = \int_0^T L(\bm{x}(t),\bm{u}(t))\,dt
  \quad\text{s.t.}\quad
  \dot{\bm{x}}(t) = f(\bm{x}(t),\bm{u}(t)),\quad \bm{x}(0) = \bm{x}_0,
\]
donde $\bm{x}(t)$ es el estado del sistema y $\bm{u}(t)$ es el control.

El principio introduce el \textbf{covector adjunto} (o co-estado)
$\bm{p}(t) \in \mathbb{R}^n$ que satisface la \textbf{ecuación adjunta}:
\[
  \dot{\bm{p}}(t) = -\left(\frac{\partial f}{\partial\bm{x}}\right)^\top\bm{p}(t)
  - \frac{\partial L}{\partial\bm{x}},
  \qquad \bm{p}(T) = \nabla_{\bm{x}(T)}\Phi,
\]
donde $\Phi$ es el costo terminal. El gradiente del funcional objetivo respecto
al control es:
\[
  \frac{\delta J}{\delta\bm{u}(t)}
  = \frac{\partial f}{\partial\bm{u}}^\top\bm{p}(t) + \frac{\partial L}{\partial\bm{u}}.
\]

La correspondencia con el MLP es exacta: se identifica cada capa $l$ con un paso
temporal $t = l$, los pesos $(\bm{W}^{(l)},\bm{b}^{(l)})$ con el control
$\bm{u}(t)$, las activaciones $\bm{a}^{(l)}$ con el estado $\bm{x}(t)$, y la
pérdida terminal $\ell(\bm{a}^{(L)},\bm{y})$ con el costo terminal $\Phi$.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Control óptimo (continuo)} & \textbf{MLP (discreto)} \\
\midrule
Estado $\bm{x}(t)$ & Post-activación $\bm{a}^{(l)}$ \\
Control $\bm{u}(t)$ & Parámetros $(\bm{W}^{(l)},\bm{b}^{(l)})$ \\
Dinámica $\dot{\bm{x}} = f(\bm{x},\bm{u})$ & Forward pass $\bm{a}^{(l)} = \sigma(\bm{W}^{(l)}\bm{a}^{(l-1)}+\bm{b}^{(l)})$ \\
Co-estado $\bm{p}(t)$ & Error de capa $\bm{\delta}^{(l)} = -\bm{\lambda}^{(l)}$ \\
Ecuación adjunta $\dot{\bm{p}} = -(\partial f/\partial\bm{x})^\top\bm{p}$ & BP2: $\bm{\delta}^{(l)} = \bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\delta}^{(l+1)} \odot \sigma'(\bm{z}^{(l)})$ \\
Condición terminal $\bm{p}(T) = \nabla\Phi$ & BP1: $\bm{\delta}^{(L)} = \nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell$ \\
Gradiente $\delta J/\delta\bm{u}$ & BP3: $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)} = \bm{\delta}^{(l)}{\bm{a}^{(l-1)}}^\top$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{observacion}{El MLP como sistema dinámico discreto}
Esta correspondencia no es solo formal: revela que el MLP es un sistema dinámico
discreto en tiempo $l = 1, \ldots, L$, con profundidad jugando el rol del tiempo
y los parámetros de cada capa jugando el rol del control en cada instante. La red
neuronal residual (ResNet), que se estudiará en el Capítulo~\ref{ch:cap9}, hace esta
interpretación aún más explícita: la capa residual $\bm{a}^{(l)} = \bm{a}^{(l-1)}
+ F(\bm{a}^{(l-1)};\bm{\theta}^{(l)})$ es exactamente el método de Euler para
la ODE $\dot{\bm{x}} = F(\bm{x};\bm{u})$. En el límite de profundidad infinita,
la ResNet converge a una ODE neuronal (\textit{Neural ODE}), cuyo entrenamiento
se realiza exactamente con el método adjunto de Pontryagin.
\end{observacion}

\begin{fisicaconexion}{El método adjunto en sismología inversa y tomografía}
El problema de calcular $dJ/d\bm{m}$ ---la sensibilidad de un funcional respecto
a los parámetros del modelo--- es el corazón de la física computacional inversa.
En \textbf{sismología de ondas completas} (Full Waveform Inversion, FWI), la
ecuación de onda $\partial_{tt}\bm{u} - v^2(\bm{m})\nabla^2\bm{u} = f$ relaciona
el modelo de velocidades $\bm{m}$ con los sismogramas $\bm{u}$. El gradiente
$dJ/d\bm{m}$ requeriría $p$ integraciones de la ecuación de onda para $p$
parámetros del modelo. El método adjunto lo calcula con una sola integración
adicional: la ecuación adjunta $\partial_{tt}\bm{\lambda} - v^2\nabla^2\bm{\lambda}
= -\partial J/\partial\bm{u}$ se integra \textbf{hacia atrás en el tiempo}
(exactamente como el backward pass), y el gradiente es la correlación temporal
$dJ/d\bm{m} = \int_0^T \bm{\lambda}\,\partial^2_{tt}\bm{u}\,dt$. Esta es la misma
estructura que BP3: $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)} = \bm{\delta}^{(l)}
{\bm{a}^{(l-1)}}^\top$, donde $\bm{\delta}$ es el co-estado y $\bm{a}^{(l-1)}$ es
el estado forward. En \textbf{tomografía de rayos X}, la retropropagación de los
residuos de proyección es el adjunto del operador de proyección de Radon: el
algoritmo de reconstrucción de Filtered Back Projection es literalmente el
``backward pass'' del operador forward de proyección.
\end{fisicaconexion}

\subsection{El método adjunto discreto: derivación directa}
\label{subsec:adjunto_discreto}

Puede derivarse el método adjunto para el MLP directamente, sin recurrir al
Lagrangiano, siguiendo el esquema estándar de sensibilidad hacia atrás.

Sea $\phi_l = \mathcal{L}|_{\text{desde la capa }l}$: el valor de la pérdida
visto como función de $\bm{a}^{(l-1)}$ y los parámetros de las capas
$l, l+1, \ldots, L$. La sensibilidad de $\phi_l$ respecto a $\bm{a}^{(l-1)}$
define el co-estado:
\[
  \bm{p}^{(l-1)} = \frac{\partial\phi_l}{\partial\bm{a}^{(l-1)}}
  = \bm{W}^{(l)\top}\bm{\delta}^{(l)},
\]
donde el último paso usa la Proposición~\ref{prop:bp_afin}. La sensibilidad de
$\phi_l$ respecto a $(\bm{W}^{(l)},\bm{b}^{(l)})$ es:
\[
  \frac{\partial\phi_l}{\partial\bm{W}^{(l)}} = \bm{\delta}^{(l)}{\bm{a}^{(l-1)}}^\top,
  \qquad
  \frac{\partial\phi_l}{\partial\bm{b}^{(l)}} = \bm{\delta}^{(l)}.
\]
La propagación de $\bm{p}^{(l)}$ hacia atrás (ecuación adjunta discreta):
\[
  \bm{p}^{(l-1)}
  = \bm{W}^{(l)\top}\bigl(\bm{p}^{(l)}\odot\sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)})\bigr)
  = \bm{W}^{(l)\top}\bm{\delta}^{(l)},
\]
que es BP2 con la identificación $\bm{\delta}^{(l)} = \bm{p}^{(l)}\odot
\sigma'^{(l)}(\bm{z}^{(l)})$. El backward pass es la integración numérica hacia
atrás de la ecuación adjunta discreta, con condición final
$\bm{p}^{(L)} = \nabla_{\bm{a}^{(L)}}\ell$ dada por BP1.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Extensión al caso de mini-lote}
\label{sec:bp_batch}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{3}

Para un mini-lote $\mathcal{B}$ de tamaño $B$, el forward pass produce matrices:
\[
  \bm{Z}^{(l)} = \bm{A}^{(l-1)}\bm{W}^{(l)\top} + \bm{1}_B\bm{b}^{(l)\top}
  \in \mathbb{R}^{B\times n_l},
  \qquad
  \bm{A}^{(l)} = \sigma(\bm{Z}^{(l)}) \in \mathbb{R}^{B\times n_l},
\]
donde $\bm{A}^{(0)} = \bm{X} \in \mathbb{R}^{B\times n_0}$ es la matriz de entradas.

Las ecuaciones de backpropagation se extienden directamente:
\begin{align}
  \bm{\Delta}^{(L)}
  &= \nabla_{\bm{A}^{(L)}}\mathcal{L}_{\mathcal{B}} \odot \sigma'^{(L)}(\bm{Z}^{(L)}),
  \tag{BP1-B}\\
  \bm{\Delta}^{(l)}
  &= \bigl(\bm{\Delta}^{(l+1)}\bm{W}^{(l+1)}\bigr)
  \odot \sigma'^{(l)}(\bm{Z}^{(l)}), \quad l = L-1,\ldots,1,
  \tag{BP2-B}\\
  \frac{\partial\mathcal{L}_{\mathcal{B}}}{\partial\bm{W}^{(l)}}
  &= \frac{1}{B}\bm{\Delta}^{(l)\top}\bm{A}^{(l-1)},
  \tag{BP3-B}\\
  \frac{\partial\mathcal{L}_{\mathcal{B}}}{\partial\bm{b}^{(l)}}
  &= \frac{1}{B}\bm{\Delta}^{(l)\top}\bm{1}_B.
  \tag{BP4-B}
\end{align}

La operación dominante en BP3-B es el producto matricial
$\bm{\Delta}^{(l)\top}\bm{A}^{(l-1)} \in \mathbb{R}^{n_l\times n_{l-1}}$,
de costo $O(B n_l n_{l-1})$: el mismo que la capa forward correspondiente. El
backward pass sobre un batch es un segundo barrido sobre el grafo, de costo
comparable al forward pass.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Reglas de backpropagation para operaciones estándar}
\label{sec:tabla_bp}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{3}

En la práctica, las redes no se limitan a capas afines y activaciones elemento
a elemento. Esta sección compila las reglas de backpropagation para las operaciones
más frecuentes en arquitecturas modernas.

\subsection{Activaciones}
\label{subsec:bp_activaciones}

Para $\bm{a} = \sigma(\bm{z})$ con $\bar{\bm{a}}$ dado:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Activación} & $\sigma(z)$ & $\bar{z} = \bar{a}\,\sigma'(z)$ \\
\midrule
ReLU & $\max(0,z)$ & $\bar{a}\,\mathbf{1}[z>0]$ \\
Sigmoide & $1/(1+e^{-z})$ & $\bar{a}\,\sigma(z)(1-\sigma(z))$ \\
Tanh & $\tanh(z)$ & $\bar{a}\,(1-\tanh^2(z))$ \\
GELU & $z\Phi(z)$ & $\bar{a}\,(\Phi(z)+z\phi(z))$, $\phi$ densidad normal \\
Softplus & $\log(1+e^z)$ & $\bar{a}\,\sigma(z)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Funciones de pérdida}
\label{subsec:bp_perdidas}

\medskip
\noindent\textbf{Pérdida MSE.}
$\mathcal{L} = \frac{1}{2B}\|\bm{A}^{(L)}-\bm{Y}\|_F^2$.
\[
  \nabla_{\bm{A}^{(L)}}\mathcal{L} = \frac{1}{B}(\bm{A}^{(L)}-\bm{Y}).
\]

\medskip
\noindent\textbf{Pérdida de entropía cruzada con softmax.}
Para clasificación multiclase con $K$ clases, la capa de salida aplica softmax:
$\hat{p}_k = e^{z_k}/\sum_{j=1}^K e^{z_j}$, y la pérdida es:
$\mathcal{L} = -\sum_k y_k\log\hat{p}_k$ (donde $y_k = \mathbf{1}[\text{clase}=k]$).
El gradiente combinado softmax + cross-entropy tiene la forma elegante:
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{z}^{(L)}} = \hat{\bm{p}} - \bm{y}.
\]
Esta simplificación (la jacobiana del softmax combinada con el gradiente de la
entropía cruzada colapsa a la diferencia predicción-etiqueta) es la razón por la
que softmax y cross-entropy se implementan juntos en los frameworks.

\subsection{Normalización por lote (\textit{batch normalization})}
\label{subsec:bp_batchnorm}

La normalización por lote (Ioffe y Szegedy, 2015) normaliza la pre-activación
dentro del batch:
\[
  \hat{z}_j^{(i)} = \frac{z_j^{(i)} - \mu_j}{\sqrt{s_j^2+\varepsilon}},
  \qquad
  \mu_j = \frac{1}{B}\sum_i z_j^{(i)},
  \quad
  s_j^2 = \frac{1}{B}\sum_i (z_j^{(i)}-\mu_j)^2.
\]
La salida es $a_j^{(i)} = \gamma_j\hat{z}_j^{(i)} + \beta_j$ con parámetros
aprendibles $(\gamma_j, \beta_j)$. El gradiente es más complejo porque $\mu_j$
y $s_j^2$ dependen de todos los elementos del batch: la jacobiana no es diagonal.
La derivación completa se deja como Ejercicio Resuelto~\ref{ej:bp_batchnorm}; el
resultado es:
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{z}_j}
  = \frac{\gamma_j}{B\sqrt{s_j^2+\varepsilon}}
  \left[B\bar{\hat{z}}_j - \sum_i\bar{\hat{z}}_j^{(i)}
  - \hat{z}_j\sum_i\bar{\hat{z}}_j^{(i)}\hat{z}_j^{(i)}\right],
\]
donde $\bar{\hat{z}}_j^{(i)} = \partial\mathcal{L}/\partial\hat{z}_j^{(i)}$.

\subsection{Suma y concatenación}
\label{subsec:bp_suma}

\medskip
\noindent\textbf{Suma de dos ramas.}
Para $\bm{y} = \bm{x}_1 + \bm{x}_2$, el gradiente se distribuye:
$\bar{\bm{x}}_1 = \bar{\bm{y}}$ y $\bar{\bm{x}}_2 = \bar{\bm{y}}$.
Esto es la regla de backpropagation para conexiones de salto (\textit{skip connections})
de las ResNets: el gradiente fluye directamente sin modificación a través de la
conexión de salto.

\medskip
\noindent\textbf{Concatenación.}
Para $\bm{y} = [\bm{x}_1;\bm{x}_2]$ (concatenación a lo largo de la dimensión
de características), el gradiente se divide: $\bar{\bm{x}}_1$ son las primeras
componentes de $\bar{\bm{y}}$ y $\bar{\bm{x}}_2$ son las segundas. No hay
mezcla de gradientes entre las dos ramas.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Implementación y consideraciones prácticas}
\label{sec:impl_practica}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\dificultad{2}{2}

\subsection{Backpropagation en frameworks modernos}
\label{subsec:autodiff_fw}

En la práctica, el programador no implementa las ecuaciones BP1--BP4 manualmente.
Los frameworks registran el grafo computacional durante el forward pass y calculan
el backward pass automáticamente. Entender la derivación del Capítulo~6 es, sin
embargo, imprescindible para: diagnosticar problemas de entrenamiento (gradientes
nulos, explosión), implementar operaciones personalizadas, y comprender qué calcula
el framework cuando el resultado es inesperado.

\begin{verbatim}
# PyTorch: el backward pass se invoca con .backward()
import torch, torch.nn as nn

modelo = nn.Sequential(
    nn.Linear(3, 64), nn.ReLU(),
    nn.Linear(64, 64), nn.ReLU(),
    nn.Linear(64, 1)
)
x = torch.randn(32, 3, requires_grad=False)
y = torch.randn(32, 1)

pred = modelo(x)                       # Forward pass
loss = nn.MSELoss()(pred, y)           # Pérdida escalar
loss.backward()                        # Backward pass (BP1-BP4)

# Acceder a los gradientes:
for nombre, param in modelo.named_parameters():
    print(nombre, param.grad.shape)    # dL/dW^(l), dL/db^(l)
\end{verbatim}

La llamada \texttt{loss.backward()} ejecuta el Algoritmo~\ref{alg:backprop}
de forma automática sobre el grafo construido por \texttt{modelo(x)}. Los
gradientes se acumulan en \texttt{param.grad}: están listos para ser usados por
el optimizador en el siguiente paso.

\begin{verbatim}
# JAX: diferenciación funcional con jax.grad
import jax, jax.numpy as jnp

def perdida(params, x, y):
    a = x
    for W, b in params[:-1]:
        a = jnp.tanh(a @ W.T + b)     # Capas ocultas
    W, b = params[-1]
    pred = a @ W.T + b                 # Capa de salida
    return jnp.mean((pred - y) ** 2)  # MSE

# grad_fn calcula dL/dparams en un solo paso
grad_fn = jax.grad(perdida, argnums=0)
grads = grad_fn(params, x, y)         # Aplica BP1-BP4 automáticamente
\end{verbatim}

En JAX, \texttt{jax.grad} transforma la función \texttt{perdida} en su gradiente
respecto al primer argumento (\texttt{params}). La transformación es estática:
JAX analiza el grafo de la función y compila la función gradiente, que puede
ejecutarse repetidamente con distintos datos.

\subsection{Gradient checkpointing: memoria contra cómputo}
\label{subsec:checkpointing}

El backward pass del Algoritmo~\ref{alg:backprop} requiere las activaciones
$\{\bm{z}^{(l)}, \bm{a}^{(l)}\}$ del forward pass. Para un MLP con $L = 100$
capas, anchura $m = 1024$ y batch $B = 512$ en precisión de 32 bits:
\[
  \text{Memoria de activaciones}
  = 2 \times L \times m \times B \times 4\,\text{bytes}
  = 2 \times 100 \times 1024 \times 512 \times 4
  \approx 419\,\text{MB}.
\]
Para modelos de lenguaje con $L = 96$, $m = 12288$ (GPT-4 escala), batch $B = 2048$:
$\sim 100\,\text{GB}$, inmanejable en una GPU estándar.

\textbf{Gradient checkpointing} resuelve este problema almacenando solo
$\sqrt{L}$ activaciones en puntos de control igualmente espaciados y recomputando
el resto durante el backward pass. El costo adicional es un factor $\sim \sqrt{L}$
en operaciones, pero la memoria se reduce de $O(Lm B)$ a $O(\sqrt{L} m B)$.

Para el ejemplo anterior: $O(\sqrt{96}\times 12288\times 2048\times 4)
\approx 10\,\text{GB}$: manejable. El costo extra es una segunda pasada sobre
las $\sqrt{L}$ secciones del modelo, es decir, $\sim 2\times$ el forward pass.
Es un intercambio aceptable: memoria cuadraticamente reducida a costa de cómputo
linealmente aumentado.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Resumen del Capítulo 6}
\label{sec:resumen6}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Este capítulo respondió la pregunta que el Capítulo~\ref{ch:cap5} dejó abierta: cómo calcular
$\nabla_{\bm{\theta}}\mathcal{L}$ eficientemente para un MLP de $L$ capas y
$p \sim 10^9$ parámetros.

La respuesta tiene dos niveles. A nivel algorítmico: backpropagation es el modo
reverso de diferenciación automática aplicado al grafo computacional del
Capítulo~\ref{ch:cap4}. Las cuatro ecuaciones BP1--BP4 propagan el gradiente de salida a
entrada a través de dos tipos de operaciones elementales (activaciones y capas
afines), acumulando los gradientes de los parámetros. El costo total es $O(1)$
forward passes adicionales, independiente de $p$.

A nivel estructural: backpropagation es el método adjunto. Los errores
$\bm{\delta}^{(l)}$ son los multiplicadores de Lagrange del problema de
optimización con restricciones definidas por el forward pass, y satisfacen la
ecuación adjunta discreta del principio de Pontryagin. El MLP es un sistema de
control óptimo discreto con las capas como instantes temporales y los parámetros
como controles. La profundidad no es solo un hiperparámetro arquitectónico: es el
horizonte temporal del sistema dinámico.

Esta conexión no es un artefacto académico. En el Capítulo~\ref{ch:cap12}, los modelos de
difusión tendrán exactamente la misma estructura: un forward process (ruido
progresivo, análogo a las capas del MLP) y un backward process (eliminación
progresiva del ruido, análogo al backward pass). El algoritmo de entrenamiento
de esos modelos es, de nuevo, el método adjunto aplicado a una dinámica estocástica.

Los Capítulos 4, 5 y 6 cierran el ciclo fundamental: objeto (MLP), optimizador
(SGD/Adam) y gradiente (backpropagation). El Capítulo~\ref{ch:cap8} usa esta maquinaria para
estudiar el MLP completo en la práctica: cómo evitar el sobreajuste, cómo
normalizar las activaciones y qué ocurre cuando el modelo es sobredeterminado.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\label{sec:estrella6}
\begin{estrella}{El método adjunto en el sustituto neutrónico}

\textbf{El problema de la cinética inversa diferenciable.}
El sustituto MLP del reactor de investigación (Capítulos~\ref{ch:cap4}
y~\ref{ch:cap5}) aproxima el flujo $f_{\mathrm{MLP}}(\bm{u}) \approx \bm{\Phi}(\bm{u})$.
En física de reactores hay un problema aún más exigente: la \textbf{cinética inversa}
diferenciable, en la que se busca el vector de parámetros operacionales $\bm{u}^*$
que produce una distribución de flujo objetivo con sensibilidades exactas. Calcular
el jacobiano $\partial\bm{\Phi}/\partial\bm{u}$ (cómo cambia el flujo ante
perturbaciones en las barras de control) era históricamente el cuello de botella:
un código de Monte Carlo requería una simulación completa por cada parámetro
perturbado, con $p \sim 50$ parámetros eso es 50 simulaciones de horas cada una.

\textbf{El método adjunto sobre el sustituto.}
Con el sustituto diferenciable, el jacobiano $\partial f_{\mathrm{MLP}}/\partial\bm{u}$
se obtiene en un solo backward pass sobre el grafo del MLP: exactamente el algoritmo
de este capítulo, con $\bm{u}$ jugando el rol de los parámetros $\bm{\theta}$ y el
flujo objetivo como pérdida. El costo es comparable al forward pass. Para $K = 500$
nodos de flujo y $p = 50$ parámetros operacionales, el jacobiano completo
$\partial\bm{\Phi}/\partial\bm{u} \in \mathbb{R}^{500\times50}$ se obtiene en
$O(p)$ backward passes (modo forward de AD) o en $O(K)$ backward passes (modo
reverso): con $K \gg p$, el modo forward es más eficiente aquí ($50 \ll 500$).
Esta es la situación donde el modo forward gana sobre el reverso: exactamente la
discusión de la Sección~\ref{subsec:autodiff_modos}, en que el modo óptimo depende
del cociente $m/p$ de la función.

\textbf{Análisis de sensibilidad de seguridad.}
En ingeniería de reactores, las sensibilidades
$\partial\keff/\partial\sigma_x$ (cómo cambia la reactividad ante perturbaciones
en las secciones eficaces nucleares) son fundamentales para el análisis de
incertidumbre. Con el sustituto diferenciable y el método adjunto, estas
sensibilidades se obtienen analíticamente y pueden propagarse hacia adelante
para calcular incertidumbres en el flujo y la potencia. El código de análisis
de sensibilidad TSUNAMI (SCALE) implementa exactamente el método adjunto
sobre el operador de transporte neutrónico: es el mismo algoritmo que el
backward pass, pero sobre la ecuación de transporte de Boltzmann en lugar de
sobre el grafo computacional del MLP.

\textbf{Conexión con el capítulo.}
BP2 ($\bm{\delta}^{(l)} = \bm{W}^{(l+1)\top}\bm{\delta}^{(l+1)} \odot \sigma'(\bm{z}^{(l)})$)
es la ecuación adjunta discreta del sistema dinámico definido por el forward pass.
En el sustituto neutrónico, esta ecuación propaga las sensibilidades del flujo
en los nodos de salida hacia atrás a través de las capas del MLP hasta los
parámetros de entrada $\bm{u}$: cada capa aplica la transpuesta $\bm{W}^{(l)\top}$
(el operador adjunto de la transformación forward) ponderada por las derivadas de
la activación. Es textualmente el método adjunto de Pontryagin aplicado al sistema
dinámico discreto definido por el MLP.
\end{estrella}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios computacionales}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios computacionales}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejerciciocomp}{Implementación completa de backpropagation desde cero}
\textbf{Objetivo:} implementar el Algoritmo~\ref{alg:backprop} desde cero en NumPy
y verificarlo contra diferencias finitas, construyendo la intuición de qué calcula
cada ecuación BP1--BP4.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Implementar \texttt{forward(params, x)} que devuelva la salida y almacene
        las activaciones intermedias $\{(\bm{z}^{(l)}, \bm{a}^{(l)})\}$.
  \item Implementar \texttt{backward(cache, y)} que tome las activaciones del
        forward y devuelva el diccionario de gradientes
        $\{\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)}, \partial\mathcal{L}/\partial\bm{b}^{(l)}\}$.
  \item Para la arquitectura $(2, 3, 1)$ del Ejercicio Resuelto~\ref{ej:bp_manual},
        verificar que su implementación reproduce los gradientes calculados manualmente.
  \item Para una red aleatoria $(10, 32, 32, 5)$ con ReLU, calcular gradientes
        por backpropagation y por diferencias finitas centradas ($h = 10^{-5}$).
        Reportar el error relativo máximo sobre los parámetros.
\end{enumerate}

\medskip\noindent\textbf{Verificación:} el error relativo máximo debe ser
$\lesssim 10^{-7}$; valores mayores indican un error en la implementación.
\end{ejerciciocomp}

\begin{ejerciciocomp}{Visualización del flujo de gradientes en profundidad}
\textbf{Objetivo:} medir empíricamente cómo varía la norma del gradiente en
función de la capa, y verificar que la inicialización de He resuelve el problema
del gradiente que se desvanece para ReLU.

\medskip\noindent\textbf{Algoritmo:}
\begin{enumerate}
  \item Construir MLPs de profundidades $L = 5, 10, 20$ con anchura $m = 64$
        y activación sigmoide, inicialización $\mathcal{N}(0, 1/m)$.
  \item Para una entrada aleatoria y pérdida MSE aleatoria, calcular el backward
        pass y registrar $\|\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)}\|_F$ para
        cada capa $l = 1, \ldots, L$.
  \item Graficar $\log\|\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(l)}\|_F$ en función
        de $l$ para las tres profundidades. ¿Es la pendiente consistente con la
        predicción $O(M^{L-l})$ de la Sección~\ref{subsec:vanishing}?
  \item Repetir con activación ReLU e inicialización de He. ¿Desaparece la
        atenuación exponencial?
\end{enumerate}
\end{ejerciciocomp}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{notasbib}
El algoritmo de backpropagation fue redescubierto independientemente varias veces.
Las referencias más influyentes son Werbos (1974, tesis doctoral), que lo derivó
en el contexto del control óptimo, y Rumelhart, Hinton y Williams
(1986)~\cite{rumelhart1986learning}, que lo popularizaron en la comunidad de
redes neuronales demostrando su eficacia para aprender representaciones internas.
La conexión con el método adjunto y el principio de Pontryagin es bien conocida
en la comunidad de control óptimo; la referencia estándar es Pontryagin et al.\
(1962) y su formulación moderna puede encontrarse en Bryson y Ho (1975).

La diferenciación automática como disciplina matemática fue formalizada por
Griewank y Walther (2008)~\cite{griewank2008evaluating}. Los dos modos (forward y
reverso) y sus complejidades relativas están tratados en detalle en ese texto. La
demostración de que el modo reverso calcula el gradiente en tiempo proporcional al
costo del forward pass es el teorema fundamental de la AD.

La normalización por lotes (batch normalization) fue introducida por Ioffe y
Szegedy (2015)~\cite{ioffe2015batch}, que mostraron que normalizar las activaciones
dentro del mini-lote acelera el entrenamiento y reduce la sensibilidad a la
inicialización. La derivación del gradiente de batch normalization es un ejercicio
estándar de las implementaciones de frameworks; la versión compacta presentada
en este capítulo sigue la derivación de Karpathy (2016).

El gradient checkpointing como técnica para reducir la memoria de activaciones fue
propuesto por Chen et al.\ (2016)~\cite{chen2016training} con la cota de memoria
$O(\sqrt{L})$ demostrada en ese artículo. La técnica es estándar en el entrenamiento
de modelos de lenguaje de gran escala.

La conexión entre backpropagation y el método adjunto en sismología fue establecida
por Tarantola (1984)~\cite{tarantola1984inversion} en el contexto de la inversión
de forma de onda completa, antes de que la comunidad de ML la reconociera
explícitamente. La identificación formal de backpropagation como método adjunto
sobre un grafo computacional es el tema central del influyente artículo de
Griewank (1989) y fue rediscutida en el contexto de las Neural ODEs por Chen et al.\
(2018)~\cite{chen2018neural}.
\end{notasbib}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios resueltos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios resueltos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\label{ej:bp_manual}
\textbf{(Backpropagation manual en el MLP del Capítulo 4).}

Retomar el MLP del Ejercicio Resuelto~\ref{ej:forward_manual}: arquitectura
$(2,3,1)$, activación ReLU, parámetros dados. Con $\bm{x}=(1,2)^\top$, $y=1.5$
y pérdida MSE, calcular los gradientes $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(1)}$,
$\partial\mathcal{L}/\partial\bm{b}^{(1)}$, $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}^{(2)}$,
$\partial\mathcal{L}/\partial b^{(2)}$.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
Del Ejercicio Resuelto~\ref{ej:forward_manual}: $\bm{z}^{(1)} = (-1,3,-2)^\top$,
$\bm{a}^{(1)} = (0,3,0)^\top$, $z^{(2)} = 3$, $a^{(2)} = 3$.
Pérdida MSE: $\mathcal{L} = (3-1.5)^2 = 2.25$.

\textbf{BP1:} $\delta^{(2)} = \partial\mathcal{L}/\partial z^{(2)} = 2(3-1.5) = 3$.

\textbf{BP3-BP4 capa 2:}
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{W}^{(2)}}
  = \delta^{(2)}\bm{a}^{(1)\top} = 3(0,3,0) = (0,9,0),
\]
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial b^{(2)}} = 3.
\]

\textbf{BP2:}
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{a}^{(1)}}
  = \bm{W}^{(2)\top}\delta^{(2)} = 3(1,1,-1)^\top = (3,3,-3)^\top.
\]
\[
  \bm{\delta}^{(1)} = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{a}^{(1)}} \odot
  \mathrm{ReLU}'(\bm{z}^{(1)})
  = (3,3,-3)^\top \odot (0,1,0)^\top = (0,3,0)^\top.
\]
(La primera y tercera neurona estaban inactivas: gradiente cero.)

\textbf{BP3-BP4 capa 1:}
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{W}^{(1)}}
  = \bm{\delta}^{(1)}\bm{x}^\top
  = \begin{pmatrix}0\\3\\0\end{pmatrix}(1,2)
  = \begin{pmatrix}0&0\\3&6\\0&0\end{pmatrix}.
\]
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\bm{b}^{(1)}} = \bm{\delta}^{(1)} = (0,3,0)^\top.
\]
Solo la segunda neurona de la capa oculta (activa) recibe actualización. $\square$
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\label{ej:bp_batchnorm}
\textbf{(Backpropagation a través de batch normalization).}

Derivar la regla de backpropagation para la normalización por lote escalar
(una sola característica por simplicidad): dado $z^{(i)}$ para $i=1,\ldots,B$,
la operación es $\hat{z}^{(i)} = (z^{(i)}-\mu)/\sqrt{s^2+\varepsilon}$ con
$\mu = \frac{1}{B}\sum_i z^{(i)}$ y $s^2 = \frac{1}{B}\sum_i(z^{(i)}-\mu)^2$.
Dado $\bar{\hat{z}}^{(i)} = \partial\mathcal{L}/\partial\hat{z}^{(i)}$, calcular
$\partial\mathcal{L}/\partial z^{(i)}$.

\medskip\noindent\textit{Solución.}
Se aplica la regla de la cadena teniendo en cuenta que $\mu$ y $s^2$ dependen de
todos los $z^{(i)}$. Denotando $\sigma = \sqrt{s^2+\varepsilon}$:
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial z^{(k)}}
  = \sum_i \bar{\hat{z}}^{(i)} \frac{\partial\hat{z}^{(i)}}{\partial z^{(k)}}.
\]
Se calculan las tres contribuciones de $z^{(k)}$ a $\hat{z}^{(i)}$:
\begin{align*}
  \frac{\partial\hat{z}^{(i)}}{\partial z^{(k)}}
  &= \frac{\partial}{\partial z^{(k)}}
    \left[\frac{z^{(i)}-\mu}{\sigma}\right] \\
  &= \frac{1}{\sigma}\frac{\partial(z^{(i)}-\mu)}{\partial z^{(k)}}
   - \frac{z^{(i)}-\mu}{\sigma^2}\frac{\partial\sigma}{\partial z^{(k)}}.
\end{align*}
Los tres términos son: $\partial\mu/\partial z^{(k)} = 1/B$,
$\partial(z^{(i)}-\mu)/\partial z^{(k)} = \delta_{ik} - 1/B$, y
$\partial\sigma/\partial z^{(k)} = (z^{(k)}-\mu)/(B\sigma)$. Sumando:
\[
  \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial z^{(k)}}
  = \frac{1}{B\sigma}\left[B\bar{\hat{z}}^{(k)}
  - \sum_i\bar{\hat{z}}^{(i)}
  - \hat{z}^{(k)}\sum_i\bar{\hat{z}}^{(i)}\hat{z}^{(i)}\right].
\]
Los tres términos tienen interpretación clara: el primero es la contribución
directa de $z^{(k)}$ a $\hat{z}^{(k)}$; el segundo es la corrección por el efecto
de $z^{(k)}$ sobre la media; el tercero es la corrección por el efecto sobre la
varianza. $\square$
\end{ejercicio}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Ejercicios propuestos}
\addcontentsline{toc}{section}{Ejercicios propuestos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejercicio}
\textbf{(Modo forward vs.\ modo reverso).}
Sea $f:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2$, $f(\bm{x}) = (\sin(x_1x_2), x_2^2+x_3)$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Calcule el jacobiano $\bm{J}_f(\bm{x})$ en el punto $(1,\pi/2,0)$.
  \item Para calcular $\bm{J}_f\bm{v}$ con $\bm{v}=(1,0,0)^\top$ (modo forward),
        ¿cuántas operaciones elementales se necesitan además de evaluar $f$?
  \item Para calcular $\bm{J}_f^\top\bm{u}$ con $\bm{u}=(1,0)^\top$ (modo reverso),
        ¿cuántas operaciones adicionales se necesitan?
  \item Si se necesita el jacobiano completo, ¿cuántas pasadas en modo forward
        y cuántas en modo reverso se necesitan? ¿Cuál es más eficiente?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(La ecuación adjunta para una red recurrente simple).}
Una red recurrente de una capa (\textit{Elman network}) tiene la dinámica:
$\bm{h}^{(t)} = \tanh(\bm{W}_h\bm{h}^{(t-1)}+\bm{W}_x\bm{x}^{(t)}+\bm{b})$
para $t = 1,\ldots,T$, con $\bm{h}^{(0)} = \bm{0}$ y pérdida
$\mathcal{L} = \ell(\bm{h}^{(T)},\bm{y})$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Escriba el lagrangiano aumentado de este sistema con los multiplicadores
        $\bm{\lambda}^{(t)}$.
  \item Derive la ecuación adjunta para $\bm{\lambda}^{(t)}$ a partir de la
        condición de estacionariedad respecto a $\bm{h}^{(t)}$.
  \item Identifique la condición terminal $\bm{\lambda}^{(T)}$.
  \item Calcule $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{W}_h$ a partir de
        $\bm{\lambda}^{(t)}$. ¿Reconoce este resultado en la literatura de RNNs?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Backpropagation para la pérdida cross-entropy con softmax).}
Sea la capa de salida $z_k^{(L)} = (\bm{W}^{(L)}\bm{a}^{(L-1)})_k$ y la función
$\hat{p}_k = e^{z_k}/\sum_j e^{z_j}$ (softmax) con pérdida
$\mathcal{L} = -\sum_k y_k\log\hat{p}_k$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Calcule $\partial\hat{p}_k/\partial z_j$ para $k=j$ y $k\neq j$
        (la jacobiana del softmax es densa pero tiene estructura especial).
  \item Calcule $\partial\mathcal{L}/\partial z_j = \sum_k (\partial\mathcal{L}/
        \partial\hat{p}_k)(\partial\hat{p}_k/\partial z_j)$.
  \item Simplifique para mostrar que $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{z}^{(L)}
        = \hat{\bm{p}} - \bm{y}$.
  \item Compare el costo de calcular $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{z}^{(L)}$
        directamente (parte c) vs.\ calcular primero $\partial\mathcal{L}/
        \partial\hat{\bm{p}}$ y luego aplicar la jacobiana del softmax
        (parte b). ¿Por qué los frameworks implementan la versión combinada?
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Verificación del gradiente por diferencias finitas).}
Una técnica estándar para verificar una implementación de backpropagation es
comparar con diferencias finitas.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Implemente el forward pass y el backward pass manual del Algoritmo~\ref{alg:backprop}
        para el MLP $(2,3,1)$ con ReLU.
  \item Para un conjunto aleatorio de parámetros y una entrada aleatoria,
        calcule $\partial\mathcal{L}/\partial\theta_j$ por diferencias finitas
        centradas para cinco parámetros elegidos al azar.
  \item Compare con los valores obtenidos por backpropagation. El error relativo
        debe ser $O(h^2) \approx 10^{-8}$ para $h = 10^{-4}$.
  \item ¿Qué error relativo se obtiene con $h = 10^{-1}$? ¿Y con $h = 10^{-12}$?
        Explique el comportamiento en ambos extremos.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
\textbf{(Conexiones de salto y backpropagation).}
Una red residual de dos bloques tiene la estructura:
$\bm{a}^{(2)} = \bm{a}^{(0)} + F(\bm{a}^{(0)};\bm{W}^{(1)})$,
$\bm{a}^{(4)} = \bm{a}^{(2)} + F(\bm{a}^{(2)};\bm{W}^{(2)})$,
donde $F(\bm{a};\bm{W}) = \mathrm{ReLU}(\bm{W}\bm{a})$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Dibuje el grafo computacional de esta red identificando todos los nodos.
  \item Aplique el modo reverso para calcular $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{a}^{(0)}$.
        ¿Cuántos caminos distintos conectan $\mathcal{L}$ con $\bm{a}^{(0)}$?
  \item Muestre que el gradiente incluye el término identidad:
        $\partial\mathcal{L}/\partial\bm{a}^{(0)} = \partial\mathcal{L}/\partial\bm{a}^{(4)}
        + (\ldots)$. ¿Qué implica esto para el problema del gradiente que se desvanece?
  \item Compare con la red sin conexiones de salto de la misma profundidad.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\printbibliography[heading=subbibliography]